<?xml version="1.0" ?>
<?xml-stylesheet href="bi-files/bilingua.xsl" type="text/xsl"?>
<!-- Generated by LeoBilingua (copyright 2005 Leonid Brodski) -->
<BOOK>
	<SESSION>
		<FILES>
			<FOREIGN>
				<NAME>C:\Users\user\Desktop\антон\CORPUS\初恋-汉.rtf</NAME>
				<TYPE>RichText</TYPE>
			</FOREIGN>
			<NATIVE>
				<NAME>C:\Users\user\Desktop\антон\CORPUS\初恋-俄.rtf</NAME>
				<TYPE>RichText</TYPE>
			</NATIVE>
		</FILES>
		<POSITION>
			<FOREIGN>
				<START>28050</START>
				<END>28062</END>
			</FOREIGN>
			<NATIVE>
				<START>69207</START>
				<END>69274</END>
			</NATIVE>
		</POSITION>
	</SESSION>
	<PARAGRAPH id="1">
		<FOREIGN>客人们早已散去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Гости давно разъехались.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="2">
		<FOREIGN>时钟敲过了十二点半。</FOREIGN>
		<NATIVE>Часы пробили половину первого. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="3">
		<FOREIGN>只有主人、谢尔盖·尼古拉耶维奇和弗拉基米尔·彼得罗维奇还在屋子里。</FOREIGN>
		<NATIVE>В комнате остались только хозяин, да Сергей Николаевич, да Владимир Петрович.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="4">
		<FOREIGN>主人按了一下铃，吩咐收拾晚饭的残杯冷炙。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Хозяин позвонил и велел принять остатки ужина.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="11">
		<FOREIGN>　　“那么这件事就决定了，”他低声说着，更深地埋入圈椅里，并把雪茄点上火抽了起来，“我们每个人都得讲讲自己初恋的故事。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Итак, это дело решенное, - промолвил он, глубже усаживаясь в кресло и закурив сигару, - каждый из нас обязан рассказать историю своей первой любви. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="12">
		<FOREIGN>您先讲，谢尔盖·尼古拉耶维奇。” </FOREIGN>
		<NATIVE>За вами очередь, Сергей Николаевич.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="13">
		<FOREIGN>　　谢尔盖·尼古拉耶维奇是个身体圆圆的小胖子，脸颊丰满，一头淡黄色头发，他先瞅了一下主人，接着抬起眼来望着天花板。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Сергей Николаевич, кругленький человек с пухленьким белокурым лицом, посмотрел сперва на хозяина, потом поднял глаза к потолку.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="14">
		<FOREIGN>　　“我没有初恋过，”末了他说，“我是直接从第二次开始的。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- У меня не было первой любви, - сказал он наконец, - я прямо начал со второй.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="15">
		<FOREIGN>　　“这是怎么回事？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Это каким образом?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="16">
		<FOREIGN>　　“非常平淡无奇。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Очень просто. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="17">
		<FOREIGN>我头一次追求一个很可爱的小姐时，已经十八岁了，我向她献殷勤的情况同我后来向别的女人献殷勤时一样，仿佛我早已是情场老手了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мне было восемнадцать лет, когда я в первый раз приволокнулся за одной весьма миленькой барышней; но я ухаживал за ней так, как будто дело это было мне не внове: точно так, как я ухаживал потом за другими. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="21">
		<FOREIGN>说实在的，我六岁时就爱上了我的保姆，这是我的初恋，敢是最后一次恋爱，但这已经是很久以前的事了</FOREIGN>
		<NATIVE>Собственно говоря, в первый и последний раз я влюбился лет шести в свою няню; но этому очень давно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="22">
		<FOREIGN>我们之间关系的详细情节我都不记得了，即使我还记得，可谁会对此感兴趣呢？” </FOREIGN>
		<NATIVE>Подробности наших отношений изгладились из моей памяти, да если б я их и помнил, кого это может интересовать?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="23">
		<FOREIGN>　　“那么怎么办呢？”主人开腔了，“我的初恋也没有很多引人入胜的内容：在跟我现在的妻子安娜·伊凡诺夫娜认识以前，我没有爱过谁，--我们的恋爱非常顺利：亲事是由双方父亲提出的，我们很快相爱了，并且毫不拖延地结了婚。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Так как же быть? - начал хозяин. - В моей первой любви тоже не много занимательного; я ни в кого не влюблялся до знакомства с Анной Ивановной, моей теперешней женой, - и всё у нас шло как по маслу: отцы нас сосватали, мы очень скоро полюбились друг другу и вступили в брак не мешкая. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="24">
		<FOREIGN>我的恋爱故事三言两语就可以讲完了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Моя сказка двумя словами сказывается. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="28">
		<FOREIGN>先生们，说真的，我出的这个谈谈初恋的题目，是指望你们来回答的，你们不能算老翁，但也不是年轻的单身汉了；</FOREIGN>
		<NATIVE>Я, господа, признаюсь, поднимая вопрос о первой любви, надеялся на вас, не скажу старых, но и не молодых холостяков. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="29">
		<FOREIGN>或许您能给我们讲些什么有趣的，弗拉基米尔·彼得罗维奇？” </FOREIGN>
		<NATIVE>Разве вы нас чем-нибудь потешите, Владимир Петрович?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="30">
		<FOREIGN>　　“我的初恋确实不很平凡，”弗拉基米尔·彼得罗维奇讷讷地说，他这人四十岁光景，黑头发里已经出现了霜鬓。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Моя первая любовь принадлежит действительно к числу не совсем обыкновенных, - ответил с небольшой запинкой Владимир Петрович, человек лет сорока, черноволосый, с проседью.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="31">
		<FOREIGN>　　“啊！”主人和谢尔盖·尼古拉耶维奇异口同声地说。</FOREIGN>
		<NATIVE>- А! - промолвили хозяин и Сергей Николаевич в один голос. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="32">
		<FOREIGN>“那就更好……</FOREIGN>
		<NATIVE>- Тем лучше... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="33">
		<FOREIGN>请您讲吧。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Рассказывайте.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="35">
		<FOREIGN>　　“好吧……不过，我并不想讲，因为我不是讲故事的能手，我会讲得枯燥乏味、过于简略，或者是冗长烦琐、很不自然。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Извольте... или нет: рассказывать я не стану; я не мастер рассказывать: выходит сухо и коротко или пространно и фальшиво;</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="36">
		<FOREIGN>　　假如你们允许的话，我把我所记得的全部情况都写在笔记本里，然后念给你们听。” </FOREIGN>
		<NATIVE>а если позволите, я запишу всё, что вспомню, в тетрадку - и прочту вам.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="37">
		<FOREIGN>　　朋友们起先都不同意，可是弗拉基米尔·彼得罗维奇却固执己见。</FOREIGN>
		<NATIVE>Приятели сперва не согласились, но Владимир Петрович настоял на своем.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="38">
		<FOREIGN>两星期后他们又聚在一起了，于是弗拉基米尔·彼得罗维奇履行了自己的诺言。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Через две недели они опять сошлись, и Владимир Петрович сдержал свое обещание.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="39">
		<FOREIGN>　　下面就是他写在笔记本里的故事： </FOREIGN>
		<NATIVE>Вот что стояло в его тетрадке:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="40">
		<FOREIGN>　　当时我已经十六岁了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мне было тогда шестнадцать лет. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="41">
		<FOREIGN>事情发生在一八三三年夏天。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Дело происходило летом 1833 года.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="42">
		<FOREIGN>　　我与父母同住在莫斯科。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я жил в Москве у моих родителей. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="43">
		<FOREIGN>他们在卡鲁日门附近的涅斯库奇内公园对面租了一座别墅。</FOREIGN>
		<NATIVE>Они нанимали дачу около Калужской заставы, против Нескучного. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="44">
		<FOREIGN>我准备考大学，可我不很用功，还是优哉游哉过日子。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я готовился в университет, но работал очень мало и не торопясь.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="45">
		<FOREIGN>　　谁也不管束我</FOREIGN>
		<NATIVE>Никто не стеснял моей свободы. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="46">
		<FOREIGN>我想做什么就做什么，尤其是我的最后一个法国家庭教师离去以后，他一想到自己竟会像颗炸弹似的贸然闯进了俄国，心里总是很难过，整天价脸上露出怨恨的神色躺在床上。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я делал что хотел, особенно с тех пор, как я расстался с последним моим гувернером-французом, который никак не мог привыкнуть к мысли, что он упал «как бомба» (comme une bombe) в Россию, и с ожесточенным выражением на лице по целым дням валялся на постели. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="47">
		<FOREIGN>父亲对待我很亲切，但并不关心；母亲对我几乎毫不过问，虽然她只有我这么一个孩子，因为其他要操心的事太多，把她吞没了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Отец обходился со мной равнодушно-ласково; матушка почти не обращала на меня внимания, хотя у ней, кроме меня, не было детей: другие заботы ее поглощали. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="48">
		<FOREIGN>我父亲还很年轻，而且风度翩翩、十分英俊，只是为了经济利益才跟母亲结了婚；她比他大十岁。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мой отец, человек еще молодой и очень красивый, женился на ней по расчету; она была старше его десятью годами. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="49">
		<FOREIGN>我母亲过着痛苦的日子：她经常激动、妒忌、生气--不过那是在父亲不在场的时候，她很怕他，他严厉、冷淡、难以接近……我没有见过比他更镇定自若、更自信和专横的人了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Матушка моя вела печальную жизнь: беспрестанно волновалась, ревновала, сердилась - но не в присутствии отца; она очень его боялась, а он держался строго, холодно, отдаленно... Я не видал человека более изысканно спокойного, самоуверенного и самовластного.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="50">
		<FOREIGN>　　我永远忘不了我在别墅里度过的头几个星期。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я никогда не забуду первых недель, проведенных мною на даче. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="51">
		<FOREIGN>天气非常好；我们是五月九日，即圣·尼古拉节那一天从城里搬来的。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Погода стояла чудесная; мы переехали из города девятого мая, в самый Николин день. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="53">
		<FOREIGN>　　我常常散步--有时在我们别墅的花园里，有时在涅斯库奇内公园里，有时在郊外；我随身带着一本书，例如，卡依达诺夫的历史教科书，但难得把它打开；而更多的是朗诵诗歌，我背熟了好多首诗；血在我体内翻腾着，我的心发闷--闷得甜滋滋的，真是滑稽可笑；我总是期待着，又似乎有所畏惧，对一切都惊讶不已，并且作好了准备；我浮想联翩，我的想象力环绕着一些同样的形象驰骋着，就象黎明时雨燕绕着钟楼盘旋一样；我时常陷入沉思，心里发愁，甚至哭了；可是在那有时被悦耳动听的诗句、有时被黄昏的美景激起的我的眼泪和忧伤中，我那开始沸腾的青春的欢乐心情，却像春天的小草那样破土而出了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я гулял - то в саду нашей дачи, то по Нескучному, то за заставой; брал с собою какую-нибудь книгу - курс Кайданова, например, - но редко ее развертывал, а больше вслух читал стихи, которых знал очень много на память; кровь бродила во мне, и сердце ныло - так сладко и смешно: я всё ждал, робел чего-то и всему дивился и весь был наготове; фантазия играла и носилась быстро вокруг одних и тех же представлений, как на заре стрижи вокруг колокольни; я задумывался, грустил и даже плакал; но и сквозь слезы и сквозь грусть, навеянную то певучим стихом, то красотою вечера, проступало, как весенняя травка, радостное чувство молодой, закипающей жизни.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="54">
		<FOREIGN>　　我有一匹坐骑。我常常亲自给它套上鞍子，骑着它独个儿到一个较远的地方去，我纵马驰骋，自以为是个比武的骑士（风在我的耳边号叫得多么欢快！），或者翘首仰望天空，把那明媚的阳光和蓝天摄入了打开着的心灵。 </FOREIGN>
		<NATIVE>У меня была верховая лошадка, я сам ее седлал и уезжал один куда-нибудь подальше, пускался вскачь и воображал себя рыцарем на турнире - как весело дул мне в уши ветер! - или, обратив лицо к небу, принимал его сияющий свет и лазурь в разверстую душу.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="56">
		<FOREIGN>　　我记得，女人的形象、以对女性的爱情的幻想，那时几乎还从来没有以一定的模式在我的脑海里出现过。</FOREIGN>
		<NATIVE>Помнится, в то время образ женщины, призрак женской любви почти никогда не возникал определенными очертаниями в моем уме;</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="57">
		<FOREIGN>但是一种对新奇的、难以形容的甜蜜的女性特征……似懂非懂的、羞涩的预感却潜藏在我所想过的和我所感觉到的一切之中了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>но во всем, что я думал, во всем, что я ощущал, таилось полусознанное, стыдливое предчувствие чего-то нового, несказанно сладкого, женского...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="58">
		<FOREIGN>　　这种预感、这种期待渗透了我的身心；我呼吸它，让它在我的血管里，在每一滴血液里翻腾着……它注定很快就会实现的。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Это предчувствие, это ожидание проникло весь мой состав: я дышал им, оно катилось по моим жилам в каждой капле крови... ему было суждено скоро сбыться.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="60">
		<FOREIGN>　　我们的别墅是某个贵族地主的一所有圆柱的木房子，两边有低矮的小厢房。</FOREIGN>
		<NATIVE>Дача наша состояла из деревянного барского дома с колоннами и двух низеньких флигельков; </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="63">
		<FOREIGN>左边小厢房是一家制造廉价糊壁纸的小工场，</FOREIGN>
		<NATIVE>во флигеле налево помещалась крохотная фабрика дешевых обоев... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="64">
		<FOREIGN>我到那儿去看过不止一次了。十来个瘦弱的、头发蓬乱、穿着油迹斑斑的长褂、面容枯黄的男孩不时地跳到木杠杆上去压一部印刷机的矩形板，就这样，他们用自己瘦小的躯体的重量压印出糊壁纸上各种各样的花纹。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я не раз хаживал туда смотреть, как десяток худых и взъерошенных мальчишек в засаленных халатах и с испитыми лицами то и дело вскакивали на деревянные рычаги, нажимавшие четырехугольные обрубки пресса, и таким образом тяжестью своих тщедушных тел вытаскивали пестрые узоры обоев. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="65">
		<FOREIGN>右边小厢房空关着，准备出租。</FOREIGN>
		<NATIVE>Флигелек направо стоял пустой и отдавался внаймы. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="66">
		<FOREIGN>有一天--五月九日那一天以后又过了约莫三个星期--这间小厢房的百叶窗忽然全都打开了，窗口出现了女人们的脸蛋--有一户人家搬进来了。</FOREIGN>
		<NATIVE>В один день - недели три спустя после девятого мая - ставни в окнах этого флигелька открылись, показались в них женские лица - какое-то семейство в нем поселилось. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="68">
		<FOREIGN>我记得当天吃午饭的时候，母亲问管家，我们的新邻居是何等样人，一听到是个姓扎谢金的公爵夫人，母亲开头不无一些敬意地低声说：</FOREIGN>
		<NATIVE>Помнится, в тот же день за обедом матушка осведомилась у дворецкого о том, кто были наши новые соседи, и, услыхав фамилию княгини Засекиной, сперва промолвила не без некоторого уважения: </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="69">
		<FOREIGN>“啊！公爵夫人……”接着补了一句：“大概是个穷夫人吧。” </FOREIGN>
		<NATIVE>«А! княгиня... - а потом прибавила: - Должно быть, бедная какая-нибудь».</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="71">
		<FOREIGN>　　“坐三辆出租马车来的，”管家恭敬地端上菜盘时说，“他们没有自备马车，家具也极简单。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- На трех извозчиках приехали-с, - заметил, почтительно подавая блюдо, дворецкий, - своего экипажа не имеют-с, и мебель самая пустая.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="72">
		<FOREIGN>　　“是呀，”母亲答道，“不过有个邻居到底好些。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Да, - возразила матушка, - а все-таки лучше.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="73">
		<FOREIGN>　　父亲冷冷地瞥了她一眼，她不作声了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Отец холодно взглянул на нее: она умолкла.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="74">
		<FOREIGN>　　的确，扎谢金娜公爵夫人不可能是个有钱的女人，因为她所租赁的那间小厢房是那么破旧，又小又矮，稍微有些钱的人都不愿意住这样的房子。</FOREIGN>
		<NATIVE>Действительно, княгиня Засекина не могла быть богатой женщиной: нанятый ею флигелек был так ветх, в мал, и низок, что люди, хотя несколько зажиточные, не согласились бы поселиться в нем. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="75">
		<FOREIGN>不过我当时把这些话当作耳边风，并不在意。</FOREIGN>
		<NATIVE>Впрочем, я тогда пропустил это всё мимо ушей. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="76">
		<FOREIGN>公爵的封号对我不起什么作用，因为不久前我读过席勒的作品《强盗》。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Княжеский титул на меня мало действовал: я недавно прочел «Разбойников» Шиллера.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="77">
		<FOREIGN>　　我有一个习惯：每当傍晚时分，我就带着一支猎枪在我们的花园里转悠，守候着乌鸦。</FOREIGN>
		<NATIVE>У меня была привычка бродить каждый вечер с ружьем по нашему саду и караулить ворон. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="78">
		<FOREIGN>我从来就痛恨这些鬼鬼祟祟的、又贪婪又狡猾的鸟类。</FOREIGN>
		<NATIVE>К этим осторожным, хищным и лукавым птицам я издавна чувствовал ненависть. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="79">
		<FOREIGN>在上述的那一天，我又到花园里去了，走遍了所有的小径，却一无所获（乌鸦认出了我，老远就断断续续地呱呱叫起来），我偶然走近了那道把我们的花园跟附属于右边小厢房的那个狭长的园子隔开的低矮的栅栏。</FOREIGN>
		<NATIVE>В день, о котором зашла речь, я также отправился в сад - и, напрасно исходив все аллеи (вороны меня признали и только издали отрывисто каркали), случайно приблизился к низкому забору, отделявшему собственно наши владения от узенькой полосы сада, простиравшейся за флигельком направо и принадлежавшей к нему. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="80">
		<FOREIGN>我埋头走着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я шел потупя голову. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="83">
		<FOREIGN>突然间我听到一阵说话声；我隔着栅栏一眼望去，不禁愣住了……</FOREIGN>
		<NATIVE>Вдруг мне послышались голоса; я взглянул через забор - и окаменел... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="84">
		<FOREIGN>一片令人纳闷的景象呈现在我的面前。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Мне представилось странное зрелище.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="85">
		<FOREIGN>　　离我约有几步路远的草地上，在那翠绿的木莓丛中站着一个亭亭玉立、婀娜多姿的高个儿少女，她穿着一件带条子的粉红色衣服，头上包着一块白头巾；有四个年轻人紧紧地围住了她，她拿了一些灰色的小花朵轮流地打他们的前额，我叫不出这些花的名称，但是孩子们都非常熟悉它们：这些小花朵的形状像一只只小袋子，它们打在坚硬的东西上，就会啪的一声碎裂的。 </FOREIGN>
		<NATIVE>В нескольких шагах от меня - на поляне, между кустами зеленой малины, стояла высокая стройная девушка в полосатом розовом платье и с белым платочком на голове; вокруг нее теснились четыре молодые человека, и она поочередно хлопала их по лбу теми небольшими серыми цветками, которых имени я не знаю, но которые хорошо знакомы детям: эти цветки образуют небольшие мешечки и разрываются с треском, когда хлопнешь ими по чему-нибудь твердому. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="86">
		<FOREIGN>　　那几个年轻人都那么乐于把他们的前额迎上去--这个少女的动作（我只看见她的侧面）是那么迷人，带着命令的意味，含有亲切、嘲弄，但又十分可爱的成分，我又惊又喜，险些儿叫了起来，我觉得只要这些美丽的指头也来揍我的前额，我愿意立刻放弃人世间的一切。</FOREIGN>
		<NATIVE>Молодые люди так охотно подставляли свои лбы - а в движениях девушки (я ее видел сбоку) было что-то такое очаровательное, повелительное, ласкающее, насмешливое и милое, что я чуть не вскрикнул от удивления и удовольствия и, кажется, тут же бы отдал всё на свете, чтобы только и меня эти прелестные пальчики хлопнули по лбу. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="87">
		<FOREIGN>我的枪掉到草地上了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ружье мое соскользнуло на траву, </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="88">
		<FOREIGN>我忘却了一切，目不转睛地望着那苗条的身材、那颈脖和美丽的双手、那白头巾下面有点儿蓬乱的淡黄色头发、那双半张半闭的聪慧的眼睛和睫毛，以及睫毛下面那娇嫩的脸颊…… </FOREIGN>
		<NATIVE>я всё забыл, я пожирал взором этот стройный стан, и шейку, и красивые руки, и слегка растрепанные белокурые волосы под белым платочком, и этот полузакрытый умный глаз, и эти ресницы, и нежную щеку под ними...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="89">
		<FOREIGN>　　“年轻人啊，年轻人，”忽然我身旁有人说起话来，“难道可以这样凝望陌生的小姐吗？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Молодой человек, а молодой человек, - проговорил вдруг подле меня чей-то голос, - разве позволительно глядеть так на чужих барышень?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="90">
		<FOREIGN>　　我不禁全身一震，发呆了……</FOREIGN>
		<NATIVE>Я вздрогнул весь, я обомлел... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="91">
		<FOREIGN>有个黑头发剪得短短的男人站在栅栏那边，离我很近，他以嘲讽的目光望着我。</FOREIGN>
		<NATIVE>Возле меня за забором стоял какой-то человек с коротко остриженными черными волосами и иронически посматривал на меня. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="92">
		<FOREIGN>这当儿那位少女出向我转过脸来……</FOREIGN>
		<NATIVE>В это самое мгновение и девушка обернулась ко мне... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="93">
		<FOREIGN>我在一张活泼的、神采焕发的脸上看见了一双灰色的大眼睛--整个面孔忽然颤动了一下，笑了起来，洁白牙齿闪闪发光，两条眉毛挺有趣地往上一扬……</FOREIGN>
		<NATIVE>Я увидал огромные серые глаза на подвижном, оживленном лице - и всё это лицо вдруг задрожало, засмеялось, белые зубы сверкнули на нем, брови как-то забавно поднялись... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="95">
		<FOREIGN>我满脸通红，从地上拾起了猎枪，在一阵响亮的，但无恶意的哄笑声中逃回到自己的屋里，我扑倒在床上，用双手捂住了脸。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я вспыхнул, схватил с земли ружье и, преследуемый звонким, но не злым хохотаньем, убежал к себе в комнату, бросился на постель и закрыл лицо руками. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="96">
		<FOREIGN>我的心跳得那么厉害；我觉得害臊，但又很快乐：从来没有这样激动过。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Сердце во мне так и прыгало; мне было очень стыдно и весело: я чувствовал небывалое волнение.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="97">
		<FOREIGN>　　休息一会儿之后，我梳理了头发，把衣服整理了一下，就下楼喝茶去了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Отдохнув, я причесался, почистился и сошел вниз к чаю. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="98">
		<FOREIGN>那个年轻少女的形象在我眼前掠过，我的心不再狂跳了，但不知怎么的却令人愉快地揪紧着。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Образ молодой девушки носился передо мною, сердце перестало прыгать, но как-то приятно сжималось.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="99">
		<FOREIGN>　　“你怎么啦？”父亲突然问我。“打着乌鸦了吗？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Что с тобой? - внезапно спросил меня отец, - убил ворону?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="100">
		<FOREIGN>　　我本想把一切都告诉他，但话到嘴边就缩住了，我只暗自笑了笑。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я хотел было всё рассказать ему, но удержался и только улыбнулся про себя. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="101">
		<FOREIGN>上床睡觉时，我自己也不知道为什么用一只脚支撑着，转体两三回，然后抹上发油，就躺下了--整整一夜睡得像死人一般。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ложась спать, я, сам не знаю зачем, раза три повернулся на одной ноге, напомадился, лег и всю ночь сдал как убитый. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="102">
		<FOREIGN>天亮前我醒了一会儿，稍微抬起了头，兴高采烈地望了望四周，又睡着了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Перед утром я проснулся на мгновенье, приподнял голову, посмотрел вокруг себя с восторгом - и опять заснул.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="104">
		<FOREIGN>　　“怎样跟他们结识呢？”这是我早晨一觉醒来后的第一个念头；</FOREIGN>
		<NATIVE> «Как бы с ними познакомиться?» - было первою моею мыслью, как только я проснулся поутру. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="107">
		<FOREIGN>在喝茶前，我到花园里去了，但并没有太靠近那道栅栏，也没有看见一个人，</FOREIGN>
		<NATIVE>Я перед чаем отправился в сад, но не подходил слишком близко к забору и никого не видел. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="108">
		<FOREIGN>喝过茶后，我几次走过别墅前面的那条街--远远地望着窗子……</FOREIGN>
		<NATIVE>После чаю я прошелся несколько раз по улице перед дачей - и издали заглядывал в окна... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="109">
		<FOREIGN>我觉得她的脸仿佛就躲在窗帘后面，我惊慌地赶快走开了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мне почудилось за занавеской ее лицо, и я с испугом поскорее удалился. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="111">
		<FOREIGN>“不过我该跟她认识一下，”我边想，边在涅斯库奇内公园前面的一片沙地上心绪不宁地走来走去。“可是用什么方式呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>«Однако надо же познакомиться, - думал я, беспорядочно расхаживая по песчаной равнине, расстилавшейся перед Нескучным, - но как? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="112">
		<FOREIGN>问题就在这里。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот в чем вопрос». </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="113">
		<FOREIGN>我想起了昨天相遇时的一些最微末的的细节：我不知为什么特别清楚地记起了她对我一笑的情景……</FOREIGN>
		<NATIVE>Я припоминал малейшие подробности вчерашней встречи: мне почему-то особенно ясно представлялось, как это она посмеялась надо мною... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="114">
		<FOREIGN>可是，当我正在焦躁不安，想尽各种办法的时候，命运却来帮助我了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Но, пока я волновался и строил различные планы, судьба уже порадела обо мне.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="115">
		<FOREIGN>　　我不在家的时候，母亲收到了她的新邻居送来的一封写在灰纸上的信，信是用棕色火漆封口的，这种火漆印是只盖在邮局通知书上和廉价酒的瓶塞上的。</FOREIGN>
		<NATIVE>В мое отсутствие матушка получила от новой своей соседки письмо на серой бумаге, запечатанной бурым сургучом, какой употребляется только на почтовых повестках да на пробках дешевого вина. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="116">
		<FOREIGN>这封信写得文理不通、字迹潦草。公爵夫人在信上恳求母亲给予帮助：用公爵夫人的话说，我母亲跟一些有势力的大人物很熟悉，而她的命运和她孩子们的命运都掌握在这些人的手中，因为她正在打一桩非常重要的官司。</FOREIGN>
		<NATIVE>В этом письме, написанном безграмотным языком и неопрятным почерком, княгиня просила матушку оказать ей покровительство: матушка моя, по словам княгини, была хорошо знакома с значительными людьми, от которых зависела ее участь и участь ее детей, так как у ней были очень важные процессы. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="117">
		<FOREIGN>“我请全（求）您，”她写道，“就像一个贵妇人请全（求）另一个贵妇人那样，同时我也很高新（兴）能利用这个机会。”</FOREIGN>
		<NATIVE>«Я квам обращаюсь, - писала она, - как благородная дама к благородной даме, и при том мне преятно воспользоватца сим случаем». </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="118">
		<FOREIGN>在信的结尾，她希望母亲允许她来拜访。</FOREIGN>
		<NATIVE>Кончая, она просила у матушки позволения явиться к ней. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="119">
		<FOREIGN>我正好碰上母亲心绪不佳的当口儿：父亲不在家，她没有一个可以商量的人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я застал матушку в неприятном расположении духа: отца не было дома, и ей не с кем было посоветоваться. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="120">
		<FOREIGN>对“一个贵妇人，”而且还是个公爵夫人的来信是不能置之不理的，可是回信怎样写呢--母亲却不知所措。</FOREIGN>
		<NATIVE>Не отвечать «благородной, даме», да еще княгине, было невозможно, а как отвечать - матушка недоумевала. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="121">
		<FOREIGN>她觉得用法文写回信不合适，而俄文正字法又非她所长--她知道这个弱点，不愿意让自己丢脸。</FOREIGN>
		<NATIVE>Написать записку по-французски казалось ей неуместным, а в русской орфографии сама матушка не была сильна - и знала это и не хотела компрометироваться. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="122">
		<FOREIGN>看见我回来了，她很高兴，立刻就叫我去拜访公爵夫人，向她口头说明，母亲随时愿意为公爵夫人尽力效劳，请她在中午十二点到一点之间光临敝舍。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она обрадовалась моему приходу и тотчас приказала мне сходить к княгине и на словах объяснить ей, что матушка, мол, моя всегда готова оказать ее сиятельству, по мере сил, услугу и просит ее пожаловать к ней часу в первом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="124">
		<FOREIGN>我内心的愿望突然能够很快实现了，这使我惊喜交集；可我没有露出窘迫不安的心情--我先到自己的屋子里去，系上新的领结，穿上常礼服。</FOREIGN>
		<NATIVE>Неожиданно быстрое исполнение моих тайных желаний меня и обрадовало и испугало; однако я не выказал овладевшего мною смущения - и предварительно отправился к себе в комнату, чтобы надеть новенький галстух и сюртучок: </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="125">
		<FOREIGN>我在家里还穿着短上衣、翻领衫，虽然我已经觉得很不舒服了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>дома я еще ходил в куртке и в отложных воротничках, хотя очень ими тяготился.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="126">
		<FOREIGN>　　我走进了窄小、肮脏的厢房前室，情不自禁地浑身发颤。一个头发灰白的老仆人接待了我，他有着一张古铜色的脸膛儿，一对忧郁的猪眼睛，额上和鬃角上都布满了我一生中还从未见过的那么深的皱纹。</FOREIGN>
		<NATIVE>В тесной и неопрятной передней флигелька, куда я вступил с невольной дрожью во всем теле, встретил меня старый и седой слуга с темным, медного цвета, лицом, свиными угрюмыми глазками и такими глубокими морщинами на лбу и на висках, каких я в жизни не видывал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="127">
		<FOREIGN>他手托一个只剩腓鱼脊骨的菜盘，用脚掩上了通向另一间屋子的门，断断续续地说： </FOREIGN>
		<NATIVE>Он нес на тарелке обглоданный хребет селедки и, притворяя ногою дверь, ведущую в другую комнату, отрывисто проговорил:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="128">
		<FOREIGN>　　“您有什么事？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Чего вам?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="129">
		<FOREIGN>　　“扎谢金娜公爵夫人在家吗？”我问道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Княгиня Засекина дома? - спросил я.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="130">
		<FOREIGN>　　“沃尼法季！”一个女人的发抖的声音在门后叫了起来。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Вонифатий! - закричал из-за двери дребезжащий женский голос.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="131">
		<FOREIGN>　　老仆人默默地转过身去，背朝着我，他那件号衣磨损得很厉害的后背露了出来，号衣上只孤零零地剩下了一颗褪成了红褐色的带纹章的钮扣，他把盘子放在地板上就走了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Слуга молча повернулся ко мне спиною, причем обнаружилась сильно истертая спинка его ливреи, с одинокой порыжелой гербовой пуговицей, и ушел, поставив тарелку на пол.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="132">
		<FOREIGN>　　“你去过警察分局吗？”还是那个女人的声音问道。</FOREIGN>
		<NATIVE>- В квартал ходил? - повторил тот же женский голос. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="133">
		<FOREIGN>老仆人含糊地说着什么。</FOREIGN>
		<NATIVE>Слуга пробормотал что-то. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="134">
		<FOREIGN>“啊？……</FOREIGN>
		<NATIVE>- А?.. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="136">
		<FOREIGN>谁来了？”又是那个女人的声音。</FOREIGN>
		<NATIVE>Пришел кто-то?.. - послышалось опять. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="137">
		<FOREIGN>“邻居的少爷！</FOREIGN>
		<NATIVE>- Барчук соседний? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="138">
		<FOREIGN>好，请他进来。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Ну, проси.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="139">
		<FOREIGN>“请到客厅里去，”老仆人说道，他又出现在我前面，并把盘子从地板上拿了起来。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Пожалуйте-с в гостиную, - проговорил слуга, появившись снова передо мною и поднимая тарелку с полу.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="140">
		<FOREIGN>　　我整了整衣服，走进了“客厅”。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я оправился и вошел в «гостиную».</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="141">
		<FOREIGN>　　我不知不觉地来到了一间不十分整洁的小屋子，家具简陋，仿佛布置得很匆促。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я очутился в небольшой и не совсем опрятной комнате с бедной, словно наскоро расставленной мебелью. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="142">
		<FOREIGN>靠窗那张一只扶手已经损坏的圈椅里坐着一个五十来岁的坶妇人，她没有戴头巾，相貌不扬，身上穿的是一件绿色的旧连衫裙，脖子上围着一条毛线花围巾。 </FOREIGN>
		<NATIVE>У окна, на кресле с отломанной ручкой, сидела женщина лет пятидесяти, простоволосая и некрасивая, в зеленом старом платье и с пестрой гарусной косынкой вокруг шеи. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="143">
		<FOREIGN>　　她她那双不算大的黑眼睛一直盯着我。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Ее небольшие черные глазки так и впились в меня.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="144">
		<FOREIGN>　　我走到她跟前，向她行了礼。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я подошел к ней и раскланялся.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="145">
		<FOREIGN>　　“我可以跟扎谢金娜公爵夫人谈几句话吗？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Я имею честь говорить с княгиней Засекиной?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="146">
		<FOREIGN>　　“我就是扎谢金娜公爵夫人；您就是彼得先生的公子吗？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Я княгиня Засекина; а вы сын господина В.?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="147">
		<FOREIGN>　　“是的。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Точно так-с. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="148">
		<FOREIGN>我母亲叫我来拜访您的。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Я пришел к вам с поручением от матушки.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="149">
		<FOREIGN>　　“请坐。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Садитесь, пожалуйста. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="151">
		<FOREIGN>沃尼法季！我的钥匙在哪儿，你看见过吗？” </FOREIGN>
		<NATIVE>Вонифатий! где мои ключи, не видал?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="152">
		<FOREIGN>　　我把母亲对她来信的答复告诉了扎谢金娜公爵夫人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я сообщил г-же Засекиной ответ моей матушки на ее записку. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="153">
		<FOREIGN>她一边听我说话，一边用她那粗大发红的手指敲着窗框，等我说完了话，她又目不转睛地凝视着我。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Она выслушала меня, постукивая толстыми красными пальцами по оконнице, а когда я кончил, еще раз уставилась на меня.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="154">
		<FOREIGN>　　“很好，我一定去，”末了她低声说。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Очень хорошо; непременно буду, - промолвила она наконец. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="155">
		<FOREIGN>“您真年轻！</FOREIGN>
		<NATIVE>- А как вы еще молоды! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="156">
		<FOREIGN>请问您几岁？” </FOREIGN>
		<NATIVE>Сколько вам лет, позвольте спросить?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="161">
		<FOREIGN>　　“十六岁。”我不由得讷讷地答道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Шестнадцать лет, - отвечал я с невольной запинкой.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="162">
		<FOREIGN>　　公爵夫人从口袋里掏出几张写满了字的、油污斑斑的纸，接着拿到鼻子前面翻阅起来。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Княгиня достала из кармана какие-то исписанные, засаленные бумаги, поднесла их к самому носу и принялась перебирать их.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="163">
		<FOREIGN>　　“多好的年华，”她忽然说，并在圈椅里转动着身子，坐不安定了。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Годы хорошие, - произнесла она внезапно, поворачиваясь и ерзая на стуле. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="165">
		<FOREIGN>“请别客气，我这儿很随便。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- А вы, пожалуйста, будьте без церемонии. У меня просто.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="166">
		<FOREIGN>　　“太随便了，”我心想，不由是厌恶地打量着她那整个丑陋的体态。 </FOREIGN>
		<NATIVE>«Слишком просто», - подумал я, с невольной гадливостью окидывая взором всю ее неблагообразную фигуру.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="167">
		<FOREIGN>　　这当儿客厅的另一扇门倏地打开了，在门坎上出现了昨天我在花园里见过的那个少女。</FOREIGN>
		<NATIVE>В это мгновенье другая дверь гостиной быстро распахнулась, и на пороге появилась девушка, которую я видел накануне в саду. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="168">
		<FOREIGN>她举起了一只手，脸上掠过了一丝讪笑。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Она подняла руку, и на лице ее мелькнула усмешка.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="169">
		<FOREIGN>　　“这是我的女儿，”公爵夫人用胳膊肘指指她，低声说。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- А вот и дочь моя, - промолвила княгиня, указав на нее локтем. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="170">
		<FOREIGN>　　“齐诺奇卡，这位就是我们邻居彼得先生的少爷，请问您的大名？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Зиночка, сын нашего соседа, господина В. Как вас зовут, позвольте узнать?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="171">
		<FOREIGN>　　“弗拉基米尔，”我激动得结结巴巴地答道，一边站了起来。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Владимиром, - отвечал я, вставая и пришепетывая от волнения.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="172">
		<FOREIGN>　　“那么您的父称呢？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- А по батюшке?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="173">
		<FOREIGN>　　“彼得罗维奇。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Петровичем.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="175">
		<FOREIGN>　　“对了。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="177">
		<FOREIGN>我认识的一位警察局长也叫弗拉基米尔·彼得罗维奇·</FOREIGN>
		<NATIVE>У меня был полицеймейстер знакомый, тоже Владимиром Петровичем звали. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="179">
		<FOREIGN>沃尼法季！别找钥匙了！钥匙就在我的口袋里。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Вонифатий! не ищи ключей, ключи у меня в кармане.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="180">
		<FOREIGN>　　那位年轻的小姐带着刚才的笑容，微微眯缝起眼睛，头稍微侧向一边继续望着我。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Молодая девушка продолжала глядеть на меня с прежней усмешкой, слегка щурясь и склонив голову немного набок.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="183">
		<FOREIGN>　　我已经见到过ｍｏｎｓｉｅｕｒ沃尔杰马尔，”她开腔了</FOREIGN>
		<NATIVE>- Я уже видела мсьё Вольдемара, - начала она. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="184">
		<FOREIGN>（她那银铃般的嗓音像一股令人愉快的冷气在我身上掠过），</FOREIGN>
		<NATIVE>(Серебристый звук ее голоса пробежал по мне каким-то сладким холодком.) </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="185">
		<FOREIGN>“我可以这们称呼您吗？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Вы мне позволите так называть вас?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="186">
		<FOREIGN>　　“当然可以，小姐，”我嘟嘟囔囔地说。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Помилуйте-с, - пролепетал я.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="187">
		<FOREIGN>　　“在哪里见到的？”公爵夫人问。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Где это? - спросила княгиня.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="188">
		<FOREIGN>　　公爵小姐没有回答她的母亲。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Княжна не отвечала своей матери.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="189">
		<FOREIGN>　　“现在您有事吗？”她低声说，一边目不转睛地望着我。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Вы теперь заняты? - промолвила она, не спуская с меня глаз.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="190">
		<FOREIGN>　　“没有什么事。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Никак нет-с.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="191">
		<FOREIGN>　　“您愿意帮我绕毛线吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>- Хотите вы мне помочь шерсть распутать? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="192">
		<FOREIGN>到我这儿来。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Подите сюда, ко мне.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="193">
		<FOREIGN>　　她向我点了点头，从客厅里走了出去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она кивнула мне головой и пошла вон из гостиной. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="194">
		<FOREIGN>我也跟着她走了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я отправился вслед за ней.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="196">
		<FOREIGN>　　在我们走进去的那个房间里，家具稍微讲究些，布置得也比较雅致。</FOREIGN>
		<NATIVE>В комнате, куда мы вошли, мебель была немного получше и расставлена с бо́льшим вкусом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="197">
		<FOREIGN>可是这当儿我几乎什么也没有能够注意到：我像在梦里一样走着，觉得浑身充满了一种莫名其妙的紧张的幸福感。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Впрочем, в это мгновенье я почти ничего заметить не мог: я двигался как во сне и ощущал во всем составе своем какое-то до глупости напряженное благополучие.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="198">
		<FOREIGN>　　公爵小姐坐下了，拿出一绞红色毛线，向我指了指她对面的一张椅子，一个劲儿地把这绞毛线拆开，套在我的两手上。</FOREIGN>
		<NATIVE>Княжна села, достала связку красной шерсти и, указав мне на стул против нее, старательно развязала связку и положила мне ее на руки. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="199">
		<FOREIGN>她默默地做着这一切。动作缓慢得滑稽可笑，在那微微张开的嘴边仍然挂着快乐而狡黠的微笑。</FOREIGN>
		<NATIVE>Всё это она делала молча, с какой-то забавной медлительностью и с той же светлой и лукавой усмешкой на чуть-чуть раскрытых губах. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="200">
		<FOREIGN>她开始把毛线绕在一张对折的纸板上，忽然以明亮而迅速了的目光向我瞥了一下，使我不由得埋下了眼睛。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она начала наматывать шерсть на перегнутую карту и вдруг озарила меня таким ясным и быстрым взглядом, что я невольно потупился. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="201">
		<FOREIGN>当她那对常常半张半闭的眼睛睁得很大的时候，她的脸完全变样了：脸上好像焕发出了光彩。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Когда ее глаза, большею частию полуприщуренные, открывались во всю величину свою, - ее лицо изменялось совершенно: точно свет проливался по нем.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="203">
		<FOREIGN>　　“昨在天您对我有什么想法，ｍｏｓｉｅｕｒ，沃尔杰马尔？”过了一会儿，她问我。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Что вы подумали обо мне вчера, мсьё Вольдемар? - спросила она погодя немного. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="204">
		<FOREIGN>“您大概指摘我了吧？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Вы, наверное, осудили меня?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="205">
		<FOREIGN>　　“我……公爵小姐……我什么想法也没有，我怎么能……”我窘迫不安地答道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Я... княжна... я ничего не думал... как я могу... - отвечал я с смущением.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="209">
		<FOREIGN>　　“听我说，”她不以为然地说道，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Послушайте, - возразила она. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="210">
		<FOREIGN>“您还不了解，我是个非常古怪的人；我希望人家对我永远说真话。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Вы меня еще не знаете: я престранная; я хочу, чтоб мне всегда правду говорили. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="212">
		<FOREIGN>我听说您才十六岁，可我二十一岁了：您看，我的年纪比您大得多，所以您应该永远对我说真话……要听我的话，”她补了一句。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вам, я слышала, шестнадцать лет, а мне двадцать один: вы видите, я гораздо старше вас, и потому вы всегда должны мне говорить правду... и слушаться меня, - прибавила она. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="213">
		<FOREIGN>“您看看我，您为什么不看我？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Глядите на меня - отчего вы на меня не глядите?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="214">
		<FOREIGN>　　我更困窘不堪，可我抬起眼来看她了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я смутился еще более, однако поднял на нее глаза. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="215">
		<FOREIGN>她微微一笑，只不过不是先前那种笑容，而是另一种表示赞许的微笑。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Она улыбнулась, только не прежней, а другой, одобрительной улыбкой.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="216">
		<FOREIGN>　　“您看看我，”她低声说，温柔地压低了嗓音，“我不讨厌人家看我。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Глядите на меня, - промолвила она, ласково понижая голос, - мне это не неприятно... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="217">
		<FOREIGN>您的脸挺讨我喜欢，我预感到我们会成为朋友的。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Мне ваше лицо нравится; я предчувствую, что мы будем друзьями. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="218">
		<FOREIGN>　　您喜欢我吗？”她狡猾地补了一句。 </FOREIGN>
		<NATIVE>А я вам нравлюсь? - прибавила она лукаво.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="219">
		<FOREIGN>　　“公爵小姐……”我本想开口了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Княжна... - начал было я.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="220">
		<FOREIGN>　　“第一，请叫我齐娜依达·亚历山德罗夫娜；第二，小孩子（她作了纠正）--年轻人不把他们心里想的直截了当地说出来，这算什么习惯呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>- Во-первых, называйте меня Зинаидой Александровной, а во-вторых, что это за привычка у детей (она поправилась) - у молодых людей - не говорить прямо то, что они чувствуют?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="221">
		<FOREIGN>大人才可以这样。</FOREIGN>
		<NATIVE>Это хорошо для взрослых. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="222">
		<FOREIGN>您究竟喜欢我不？” </FOREIGN>
		<NATIVE>Ведь я вам нравлюсь?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="223">
		<FOREIGN>　　虽然我觉得很高兴，她跟我说话那么坦率，可我却觉得有点儿委屈。</FOREIGN>
		<NATIVE>Хотя мне очень было приятно, что она так откровенно со мной говорила, однако я немного обиделся. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="224">
		<FOREIGN>我想让她知道，眼她打交道的不是一个男孩子，我尽力装出一副很随便的、严肃的神态，低声说： </FOREIGN>
		<NATIVE>Я хотел показать ей, что она имеет дело не с мальчиком, и, приняв по возможности развязный и серьезный вид, промолвил:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="225">
		<FOREIGN>　　“当然罗，我很喜欢您，齐娜依达·亚历山德罗夫娜，我不想隐瞒这一点。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Конечно, вы очень мне нравитесь, Зинаида Александровна; я не хочу это скрывать.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="226">
		<FOREIGN>　　她的头慢慢地摇了几下。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Она с расстановкой покачала головой.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="227">
		<FOREIGN>　　“您有家庭教师吗？”她忽然问道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- У вас есть гувернер? - спросила она вдруг.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="228">
		<FOREIGN>　　“没有，我早已没有家庭教师了。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Нет, у меня уже давно нет гувернера.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="229">
		<FOREIGN>　　我扯了谎，我跟我的法国教师分手还不满一个月哩。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я лгал; еще месяца не прошло с тех пор, как я расстался с моим французом.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="230">
		<FOREIGN>　　“哦！我明白，您完全是个大人了。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- О! да я вижу - вы совсем большой.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="231">
		<FOREIGN>　　她轻轻地敲了一下我的指头。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она легонько ударила меня по пальцам.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="232">
		<FOREIGN>“把两手伸直！”她勤快地把毛线绕成了一个球。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Держите прямо руки! - И она прилежно занялась наматыванием клубка.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="233">
		<FOREIGN>　　我趁她还没有抬起眼来，就仔细地打量着她，开头是偷偷地看，后来越来越胆大了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я воспользовался тем, что она не поднимала глаз, и принялся ее рассматривать, сперва украдкой, потом всё смелее и смелее. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="237">
		<FOREIGN>我觉得她的脸比昨天更妩媚了。 她脸上的一切都显得那么清秀、那么聪慧、那么可爱。</FOREIGN>
		<NATIVE>Лицо ее показалось мне еще прелестнее, чем накануне: так всё в нем было тонко, умно и мило. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="238">
		<FOREIGN>她背朝着一扇挂着白窗帘的窗子坐着，阳光透过窗帘照射进来，一抹柔和的阳光照在她那非常轻软蓬松的金发上，也照在她那冰肌玉骨的颈脖上、她那微微倾斜的两肩上和那酥软平静的胸脯上。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она сидела спиной к окну, завешенному белой сторой; солнечный луч, пробиваясь сквозь эту стору, обливал мягким светом ее пушистые золотистые волосы, ее невинную шею, покатые плечи и нежную, спокойную грудь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="239">
		<FOREIGN>我望着她--她对我来说是多么珍贵、多么亲近呀！ </FOREIGN>
		<NATIVE>Я глядел на нее - и как дорога́ и близка становилась она мне! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="240">
		<FOREIGN>　　我觉得我早已认识她了，而且在我认识她以前，我简直什么也不懂，没有真正地生活过……</FOREIGN>
		<NATIVE>Мне сдавалось, что и давно-то я ее знаю и ничего не знал и не жил до нее... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="241">
		<FOREIGN>她穿着一件深色的、已经穿旧了的连衫裙，围一条围裙，我觉得似乎我乐于抚摸这件连衫裙和这条围裙的每一个皱褶。</FOREIGN>
		<NATIVE>На ней было темненькое, уже поношенное, платье с передником; я, кажется, охотно поласкал бы каждую складку этого платья и этого передника. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="242">
		<FOREIGN>她的鞋尖露在她的连衫裙外面，我真想倒在这双鞋子跟前……</FOREIGN>
		<NATIVE>Кончики ее ботинок выглядывали из-под ее платья: я бы с обожанием преклонился к этим ботинкам... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="243">
		<FOREIGN>“此刻我坐在她对面，”我心想，“我跟她相识了……多么幸福呀，天哪！”</FOREIGN>
		<NATIVE>«И вот я сижу перед ней, - подумал я, - я с ней познакомился... какое счастие, боже мой!» </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="244">
		<FOREIGN>我高兴得几乎要从椅子上直蹦起来，可我的脚只稍微摆动了几下，就象一个吃着美味可口的东西的孩子一样。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я чуть не соскочил со стула от восторга, но только ногами немного поболтал, как ребенок, который лакомится.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="245">
		<FOREIGN>　　我快乐得如鱼得水，但愿一辈子也不离开这个房间，不离开这个坐位。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Мне было хорошо, как рыбе в воде, и я бы век не ушел из этой комнаты, не покинул бы этого места.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="246">
		<FOREIGN>　　她的眼皮慢慢地抬了起来，她那双明亮的眼睛又对着我闪出了温柔的光辉，她又莞尔一笑。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Ее веки тихо поднялись, и опять ласково засияли передо мною ее светлые глаза - и опять она усмехнулась.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="247">
		<FOREIGN>　　“您怎么这样瞅我，”她慢条斯理地说，并用指头点了点威吓我。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Как вы на меня смотрите, - медленно проговорила она и погрозила мне пальцем.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="248">
		<FOREIGN>　　我不觉脸红了……</FOREIGN>
		<NATIVE>Я покраснел... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="249">
		<FOREIGN>“她什么都明白，她什么都看得见，”这个念头在我的脑海里闪了一下。</FOREIGN>
		<NATIVE>«Она всё понимает, она всё видит, - мелькнуло у меня в голове. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="252">
		<FOREIGN>“然而这一切她怎么会不知道，怎么会看不见呢！” </FOREIGN>
		<NATIVE>- И как ей всего не понимать и не видеть!»</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="253">
		<FOREIGN>　　隔壁房间里忽然发出一阵什么声音--一阵马刀的铿锵声。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Вдруг что-то застучало в соседней комнате - зазвенела сабля.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="254">
		<FOREIGN>　　“齐娜！”公爵夫人在客厅里喊叫起来。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Зина! - закричала в гостиной княгиня, </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="255">
		<FOREIGN>“别洛夫佐罗夫给你弄来了一只小猫。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Беловзоров принес тебе котенка.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="256">
		<FOREIGN>　　“小猫！”齐娜依达扬声叫道，从椅子上霍地站了起来，把毛线团丢在我的膝盖上，就跑出去了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Котенка! - воскликнула Зинаида и, стремительно поднявшись со стула, бросила клубок мне на колени и выбежала вон.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="259">
		<FOREIGN>　　我也站了起来，把一绞毛线和毛线团放在窗台上，随即走进了客厅，可我困惑地站住了：</FOREIGN>
		<NATIVE>Я тоже встал и, положив связку шерсти и клубок на оконницу, вышел в гостиную и остановился в недоумении. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="262">
		<FOREIGN>一只花斑猫张开着爪子，躺在屋子中央，齐娜依达跪在它前面，小心翼翼地把它的小脸抬起来，</FOREIGN>
		<NATIVE>Посредине комнаты лежал, растопыря лапки, полосатый котенок; Зинаида стояла перед ним на коленях и осторожно поднимала ему мордочку. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="263">
		<FOREIGN>公爵夫人身旁站着一个有一头淡黄色鬈发的年轻骑兵，他的脸红喷喷的，两腿向外微凸，他几乎遮没了整个窗户间的墙壁。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Возле княгини, заслонив почти весь простенок между окнами, виднелся белокурый и курчавый молодец, гусар с румяным лицом и глазами навыкате.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="264">
		<FOREIGN>　　“多么逗趣儿呀！”齐娜依达连声说了几遍，“它的眼睛不是灰色的，而是绿色的，耳朵好大呀！</FOREIGN>
		<NATIVE>- Какой смешной! - твердила Зинаида, - и глаза у него не серые, а зеленые, и уши какие большие. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="265">
		<FOREIGN>谢谢您，维克多·叶戈雷奇！</FOREIGN>
		<NATIVE>Спасибо вам, Виктор Егорыч! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="266">
		<FOREIGN>您真好。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Вы очень милы.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="268">
		<FOREIGN>　　骠骑兵微微一笑，鞠了个躬，同时把马刺咔嚓一声碰响了，马刀的链子也丁当了一下。我认出了，他就是昨天傍晚我见到过的那些年轻人当中的一个。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Гусар, в котором я узнал одного из виденных мною накануне молодых людей, улыбнулся и поклонился, причем щелкнул шпорами и брякнул колечками сабли.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="269">
		<FOREIGN>　　“您昨天不是说过，您想要一只大耳朵的花斑猫……瞧，我弄来了。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Вам угодно было вчера сказать, что вы желаете иметь полосатого котенка с большими ушами... вот, я и достал-с. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="270">
		<FOREIGN>您的话就是法律呗。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Слово - закон. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="271">
		<FOREIGN>他又鞠了个躬。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- И он опять поклонился.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="272">
		<FOREIGN>　　小猫有气无力地叫了一声，就嗅起地板来了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Котенок слабо пискнул и начал нюхать пол.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="273">
		<FOREIGN>　　“它饿了！”齐娜依达扬声说道。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Он голоден! - воскликнула Зинаида. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="274">
		<FOREIGN>“沃尼法季、索尼娅！拿牛奶来。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Вонифатий! Соня! принесите молока.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="275">
		<FOREIGN>　　一个穿着旧的黄色连衫裙、脖子上系着一条褪了色的围巾的女仆端着一小碟牛奶走进来了，她把年奶放在那只小猫跟前。</FOREIGN>
		<NATIVE>Горничная, в старом желтом платье с полинялым платочком на шее, вошла с блюдечком молока в руке и поставила его перед котенком. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="276">
		<FOREIGN>小猫哆嗦了一下，眯缝起眼睛，舔了起来。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Котенок дрогнул, зажмурился и принялся лакать.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="277">
		<FOREIGN>　　“它的舌头多么红呀，”齐娜依达说着，几乎把头俯到了地板上，从侧面去看小猫鼻子底下的那根舌头。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Какой у него розовый язычок, - заметила Зинаида, пригнув голову почти к полу и заглядывая ему сбоку под самый нос.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="278">
		<FOREIGN>　　小猫吃饱了就哼哼起来，还装腔作势地张开爪子。</FOREIGN>
		<NATIVE>Котенок насытился и замурлыкал, жеманно перебирая лапками. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="279">
		<FOREIGN>齐娜依达站了起来，转身向女仆冷静地说： </FOREIGN>
		<NATIVE>Зинаида встала и, обернувшись к горничной, равнодушно промолвила:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="280">
		<FOREIGN>　　“把它带走。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Унеси его.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="281">
		<FOREIGN>　　“为着这只小猫，请把您的一只手伸给我，”骠骑兵说，他咧嘴笑着，并扭动了一下他那紧紧地裹在新的制服里的强壮的躯体。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- За котенка - ручку, - проговорил гусар, осклабясь и передернув всем своим могучим телом, туго затянутым в новый мундир.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="283">
		<FOREIGN>　　“给您两只手，”齐娜依达不以为然地说，随即把手向他伸了过去。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Обе, - возразила Зинаида и протянула к нему руки. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="284">
		<FOREIGN>他吻着她的双手，这当儿她的目光穿过他的肩头投向了我！ </FOREIGN>
		<NATIVE>Пока он целовал их, она смотрела на меня через плечо.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="285">
		<FOREIGN>　　我木然站在原地，不知道我应该笑呢，还是应该说些什么话，或者就这样默不作声。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я стоял неподвижно на одном месте и не знал - засмеяться ли мне, сказать ли что-нибудь, или так промолчать. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="286">
		<FOREIGN>忽然我的家仆费多尔的身影穿过前室开着的门，映入了我的眼帘。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вдруг, сквозь раскрытую дверь передней, мне бросилась в глаза фигура нашего лакея Федора. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="287">
		<FOREIGN>他向我做着手势。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он делал мне знаки. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="288">
		<FOREIGN>我不由自主地向他走去。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я машинально вышел к нему.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="289">
		<FOREIGN>　　“你来干什么？”我问道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Что ты? - спросил я.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="290">
		<FOREIGN>　　“您母亲让我来叫您回去，”他悄悄地说。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Маменька прислали за вами, - проговорил он шёпотом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="291">
		<FOREIGN>“您没有带回话回家，她很生气。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Оне гневаются, что вы с ответом не ворочаетесь.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="292">
		<FOREIGN>　　“难道我在这儿已经待了很久了吗？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Да разве я давно здесь?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="293">
		<FOREIGN>　　“一个多小时了。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Час с лишком.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="295">
		<FOREIGN>　　“一个多小时了！”我不由得复述了一遍，就回到了客厅，我恭敬地行了礼，碰了一下脚跟告辞了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Час с лишком! - повторил я невольно и, вернувшись в гостиную, начал раскланиваться и шаркать ногами.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="296">
		<FOREIGN>　　“您上哪儿去？”公爵小姐隔着骠骑兵向我了瞥了一眼，问道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Куда вы? - спросила меня княжна, взглянув из-за гусара.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="297">
		<FOREIGN>　　“我要回家了。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Мне нужно домой-с. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="298">
		<FOREIGN>我得禀告家母，”我转脸向那位那老妇人补了一句，“说您一点多钟光临敝舍。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Так я скажу, - прибавил я, обращаясь к старухе, - что вы пожалуете к нам во втором часу.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="299">
		<FOREIGN>　　“少爷，您就这样说吧。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Так и скажите, батюшка.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="300">
		<FOREIGN>　　公爵夫人连忙拿出鼻烟盒，大声地嗅了起来，我甚至为此全身一震。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Княгиня торопливо достала табакерку и так шумно понюхала, что я даже вздрогнул.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="301">
		<FOREIGN>　　“您就这样说吧，”她又说了一遍，眼泪汪汪地眨巴着眼睛，嘴里还哼哼着。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Так и скажите, - повторила она, слезливо моргая и кряхтя.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="302">
		<FOREIGN>　　我又鞠了个躬，就转身走出房间，背上有一种不自在的感觉，年纪很轻的人知道有人在背后望着他时，都会有这种感觉的。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я еще раз поклонился, повернулся и вышел из комнаты с тем чувством неловкости в спине, которое ощущает очень молодой человек, когда он знает, что ему глядят вслед.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="303">
		<FOREIGN>　　“喂，ｍｏｓｉｅｕｒ，沃尔杰马尔，请常来看我们，”齐娜依达大声说道，又纵声大笑起来。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Смотрите же, мсьё Вольдемар, заходите к нам, - крикнула Зинаида и опять рассмеялась.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="306">
		<FOREIGN>　　“她为什么老是笑呢？”我心里想着，在费多尔的陪同下回家去了。费多尔没有对我说过一句话，只是带着不以为然的神情跟在我后面。</FOREIGN>
		<NATIVE>«Что это она всё смеется?» - думал я, возвращаясь домой в сопровождении Федора, который ничего мне не говорил, но двигался за мной неодобрительно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="307">
		<FOREIGN>母亲责骂了我，她觉得很奇怪：我在公爵夫人家里能待这么久，到底在干什么呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>Матушка меня побранила и удивилась: что я мог так долго делать у этой княгини? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="308">
		<FOREIGN>我什么也没有回答她，就到自己的屋里去了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я ничего не отвечал ей и отправился к себе в комнату. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="312">
		<FOREIGN>我忽然变得很伤心……，</FOREIGN>
		<NATIVE>Мне вдруг стало очень грустно... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="313">
		<FOREIGN>我竭力忍住，不哭出来……</FOREIGN>
		<NATIVE>Я силился не плакать... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="314">
		<FOREIGN>我妒忌那个骡骑兵！ </FOREIGN>
		<NATIVE>Я ревновал к гусару.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="315">
		<FOREIGN>　　公爵夫人如约来拜访我的母亲，母亲对她没有好感。</FOREIGN>
		<NATIVE>Княгиня, по обещанию, навестила матушку и не понравилась ей. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="322">
		<FOREIGN>她们会见时我没有在场，但是在吃饭时母亲告诉父亲说，她觉得这个扎谢金娜公爵夫人似乎是 une femme très vulgaire；并说她十分厌烦，因为夫人恳求她在谢尔盖公爵面前为自己说情；又说夫人总是跟别人打官司，闹纠纷--为des vilaines affaires d'argent；还说她一定是个非常爱挑拨是非的女人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я не присутствовал при их свидании, но за столом матушка рассказывала отцу, что эта княгиня Засекина ей кажется une femme très vulgaire, что она очень ей надоела своими просьбами ходатайствовать за нее у князя Сергия, что у ней всё какие-то тяжбы и дела - des vilaines affaires d'argent - и что она должна быть великая кляузница.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="323">
		<FOREIGN>不过母亲补了一句，说她已邀请了她和她的女儿明天来吃饭（一听到“和她的女儿”这句话，我就两眼直盯着盘子埋头吃饭。因为她到底是邻居，而且是有名望的家庭。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Матушка, однако же, прибавила, что она позвала ее с дочерью на завтрашний день обедать (услыхав слово «с дочерью», я уткнул нос в тарелку), потому что она все-таки соседка, и с именем. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="324">
		<FOREIGN>　　听了这些话，父亲就对母亲说，他现在记起来这是个什么样的夫人了；并说他在青年时代就认识了已故的扎谢金公爵，他受过良好的教育，但却是个毫无作为、荒唐无用的人；又说在社交界人们管他叫“ｌｅ ｐａｒｉｓｉｅｎ”，因为他在巴黎住了很久；他很有钱，但他把全部财产都输光了</FOREIGN>
		<NATIVE>На это отец объявил матушке, что он теперь припоминает, какая это госпожа; что он в молодости знал покойного князя Засекина, отлично воспитанного, но пустого и вздорного человека; что его в обществе звали «le Parisien», по причине его долгого житья в Париже; что он был очень богат, но проиграл всё свое состояние </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="325">
		<FOREIGN>不过这倒没关系。</FOREIGN>
		<NATIVE>Впрочем, это всё равно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="326">
		<FOREIGN>你好像对我说过，你也邀请了她的女儿；有人对我说，她是个很可爱的、有教养的小姐。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Ты мне, кажется, сказала, что ты и дочь ее позвала; меня кто-то уверял, что она очень милая и образованная девушка.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="331">
		<FOREIGN>　　“啊！那么她不象她的母亲。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- А! Стало быть, она не в мать.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="332">
		<FOREIGN>　　“也不象她的父亲，”父亲说，“公爵虽然也受过良好教育，但却很愚蠢。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- И не в отца, - возразил отец. - Тот был тоже образован, да глуп.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="333">
		<FOREIGN>　　母亲叹了口气，沉思起来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Матушка вздохнула и задумалась. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="334">
		<FOREIGN>父亲也不作声了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Отец умолк. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="335">
		<FOREIGN>他们谈这些话时，我觉得很不自在。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Мне было очень неловко в течение этого разговора.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="336">
		<FOREIGN>　　饭后，我到花园里去了，不过没有带枪。</FOREIGN>
		<NATIVE>После обеда я отправился в сад, но без ружья. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="337">
		<FOREIGN>我立誓决不再走近“扎谢金家的花园”，可是一种不可抗拒的力量却诱使我又向那儿走去，这次没有白来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я дал было себе слово не подходить к «засекинскому саду», но неотразимая сила влекла меня туда - и недаром. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="338">
		<FOREIGN>我还没有走到栅栏跟前，就看见了齐娜依达。</FOREIGN>
		<NATIVE>Не успел я приблизиться к забору, как увидел Зинаиду. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="339">
		<FOREIGN>这会儿只有她一个人。</FOREIGN>
		<NATIVE>На этот раз она была одна. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="340">
		<FOREIGN>她手里捧着一本书，沿着小径缓步走着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она держала в руках книжку и медленно шла по дорожке. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="341">
		<FOREIGN>她没有发觉我。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Она меня не замечала.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="342">
		<FOREIGN>　　我几乎让她走过去了；可我忽然想出了一个主意，咳嗽了一声。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я чуть-чуть не пропустил ее; но вдруг спохватился и кашлянул.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="343">
		<FOREIGN>　　她掉转头来了，但没有站住，一只手挪开了圆草帽上一条宽阔的浅蓝色的带子，她看了我一眼，淡淡地一笑，又凝眸看起书来了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Она обернулась, но не остановилась, отвела рукою широкую голубую ленту своей круглой соломенной шляпы, посмотрела на меня, тихонько улыбнулась и опять устремила глаза в книжку.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="344">
		<FOREIGN>　　我摘下了制帽，在原地稍稍犹豫了一阵，就心情沉重地走开了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я снял фуражку и, помявшись немного на месте, пошел прочь с тяжелым сердцем. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="346">
		<FOREIGN>“Ｑｕｅ ｓｕｉｓ-ｊｅ ｐｏｕｒ ｅｌｌｅ？”我在心里（天晓得为什么）用法语想着。 </FOREIGN>
		<NATIVE>«Que suis-je pour elle?» - подумал я (бог знает почему) по-французски.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="348">
		<FOREIGN>　　一阵熟悉的脚步声在我身后响了起来：我回头一看--父亲迈着轻快的步了朝我走来。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Знакомые шаги раздались за мною: я оглянулся - ко мне своей быстрой и легкой походкой шел отец.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="349">
		<FOREIGN>　　“这位就是公爵小姐吗”他问我。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Это княжна? - спросил он меня.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="350">
		<FOREIGN>　　“是公爵小姐。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Княжна.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="351">
		<FOREIGN>　　“难道你认识她？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Разве ты ее знаешь?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="352">
		<FOREIGN>　　“今天早晨我在公爵夫人那儿见到过她。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Я ее видел сегодня утром у княгини.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="354">
		<FOREIGN>　　父亲站住了，用脚跟急剧地转过身去，往回走了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Отец остановился и, круто повернувшись на каблуках, пошел назад. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="355">
		<FOREIGN>当他赶上了齐娜依达，跟她并肩行走时，他彬彬有礼地向她鞠了躬。</FOREIGN>
		<NATIVE>Поравнявшись с Зинаидой, он вежливо ей поклонился. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="356">
		<FOREIGN>她也向他行了礼，脸上不无一些惊讶的神色，并把书放下了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она также ему поклонилась, не без некоторого изумления на лице, и опустила книгу. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="357">
		<FOREIGN>我看见她一直目送着我父亲。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я видел, как она провожала его глазами. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="358">
		<FOREIGN>我父亲一向穿得很讲究--别具一格而且很大方；可是他的身材在我看来从来没有比今天更匀称，他那顶灰色呢帽戴在他那已经有点儿稀疏的鬈发上也从来没有比今天更合适、更漂亮。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Мой отец всегда одевался очень изящно, своеобразно и просто; но никогда его фигура не показалась мне более стройной, никогда его серая шляпа не сидела красивее на его едва поредевших кудрях.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="359">
		<FOREIGN>　　我本想走到齐娜依达跟前去，可她连瞧也不瞧我一眼，又捧起书本走开了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я направился было к Зинаиде, но она даже не взглянула на меня, снова приподняла книгу и удалилась.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="361">
		<FOREIGN>　　这天的整个晚上和第二天早晨我都是在精神沮丧的麻木状态中度过的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Целый вечер и следующее утро я провел в каком-то унылом онемении. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="364">
		<FOREIGN>我记得我打算用功读书了，开始看卡依达诺夫的教科书，这本著名的教科书那排得很稀疏的每一页、每一行字只是白白地在我眼前闪过，“恺撒以作战勇敢著称”这一句我接连念了十遍，可我却一点儿也不懂得这句话的意思，于是就把书放下了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Помнится, я попытался работать и взялся за Кайданова - но напрасно мелькали передо мною разгонистые строчки и страницы знаменитого учебника. Десять раз сряду прочел я слова: «Юлий Цезарь отличался воинской отвагой» - не понял ничего и бросил книгу. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="365">
		<FOREIGN>吃饭前，我又在头发上抹了油，再穿上常礼服，系上了领结。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Перед обедом я опять напомадился и опять надел сюртучок и галстух.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="366">
		<FOREIGN>　　“这是为什么？”母亲问道。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Это зачем? - спросила матушка. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="368">
		<FOREIGN>“你还不是一个大学生呢，天晓得，你能不能考取？</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ты еще не студент, и бог знает, выдержишь ли ты экзамен. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="369">
		<FOREIGN>不是早已给你做了一件短上衣吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>Да и давно ли тебе сшили куртку? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="370">
		<FOREIGN>可别把它丢在一边。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Не бросать же ее!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="371">
		<FOREIGN>　　“有客人要来，”我几乎失望地嘟哝着。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Гости будут, - прошептал я почти с отчаянием.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="372">
		<FOREIGN>　　“真是胡说八道！这是些什么客人！” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Вот вздор! какие это гости!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="373">
		<FOREIGN>　　我只好服从。</FOREIGN>
		<NATIVE>Надо было покориться. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="374">
		<FOREIGN>于是脱去常礼服，换上了短上衣，但没有拿下领结。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я заменил сюртучок курткой, но галстуха не снял. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="376">
		<FOREIGN>在午饭前半小时，公爵夫人带着女儿来了；这位老妇人在我已经见过的那个绿色连衫裙外面披上了一条黄色披巾，戴了一顶饰着火红色带子的旧式帽子。</FOREIGN>
		<NATIVE>Княгиня с дочерью явилась за полчаса до обеда; старуха сверх зеленого, уже знакомого мне платья накинула желтую шаль и надела старомодный чепец с лентами огненного цвета. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="377">
		<FOREIGN>她马上就谈起自己的期票来了，还唉声叹气，抱怨着自己的贫穷，并且“苦苦哀求”，但一点儿也不觉得害羞：她仍然不拘小节地大声嗅着鼻烟盒，还是那么随便地在椅子上转来转去，坐不安定。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она тотчас заговорила о своих векселях, вздыхала, жаловалась на свою бедность, «канючила», но нисколько не чинилась: так же шумно нюхала табак, так же свободно поворачивалась и ерзала на стуле. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="378">
		<FOREIGN>她似乎没有想到自己是个公爵夫人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ей как будто и в голову не входило, что она княгиня. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="379">
		<FOREIGN>可是齐娜依达的举止却很严肃，几乎很傲慢，十足是个公爵小姐的派头。</FOREIGN>
		<NATIVE>Зато Зинаида держала себя очень строго, почти надменно, настоящей княжной. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="380">
		<FOREIGN>她脸上露出了冷若冰霜、庄重自尊的神情--我都不认识她了，觉得她的目光、她的笑容都很陌生，虽然她以新的姿态出现，在我看来还是非常妩媚动人的。</FOREIGN>
		<NATIVE>На лице ее появилась холодная неподвижность и важность - и я не узнавал ее, ее узнавал ее взглядов, ее улыбки, хотя и в этом новом виде она мне казалась прекрасной. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="381">
		<FOREIGN>她身上穿一件透明的、带淡蓝色花纹的薄纱连衫裙；她的头发照英国的式样梳成了一绺绺长卷儿，沿着两颊往下垂着：这种发式跟她那冷若冰霜的神情倒是很相称的。</FOREIGN>
		<NATIVE>На ней было легкое барежевое платье с бледно-синими разводами; волосы ее падали длинными локонами вдоль щек - на английский манер; эта прическа шла к холодному выражению ее лица. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="382">
		<FOREIGN>吃饭时，我父亲就坐在她旁边，并以他所特有的大方而镇静的、彬彬有礼的态度招待着自己的邻居。</FOREIGN>
		<NATIVE>Отец мой сидел возле нее во время обеда и со свойственной ему изящной и спокойной вежливостью занимал свою соседку. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="384">
		<FOREIGN>他有时瞅她几下--她也不时地望望他，但目光那么古怪、几乎含有敌意。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он изредка взглядывал на нее - и она изредка на него взглядывала, да так странно, почти враждебно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="385">
		<FOREIGN>他们用法语交谈着；我记得，齐娜依达的纯正发音简直使我感到惊讶。</FOREIGN>
		<NATIVE>Разговор у них шел по-французски; меня, помнится, удивила чистота Зинаидина произношения. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="386">
		<FOREIGN>公爵夫人在用餐时仍然无拘无束，大吃大喝，盛赞菜肴的鲜美可口。</FOREIGN>
		<NATIVE>Княгиня, во время стола, по-прежнему ничем не стеснялась, много ела и хвалила кушанья. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="387">
		<FOREIGN>母亲显然对她厌烦透了，带着一种郁闷而轻蔑的态度应付着她；父亲有时稍微皱几下眉头。</FOREIGN>
		<NATIVE>Матушка видимо ею тяготилась и отвечала ей с каким-то грустным пренебрежением; отец изредка чуть-чуть морщил брови. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="388">
		<FOREIGN>母亲对齐娜依达也没有好感。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Зинаида также не понравилась матушке.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="389">
		<FOREIGN>　　“这是个多么傲慢的女人，”第二天她说。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Это какая-то гордячка, - говорила она на следующий день. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="390">
		<FOREIGN>“请想一想--她有什么可骄傲的--ａｖｅｃ ｓａ ｍｉｎｅ ｄｅ ｇｒｉｓｅｔｔｅ。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- И подумаешь - чего гордиться - avec sa mine de grisette!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="391">
		<FOREIGN>“你大概没有见过格里泽吧，”父亲对她说。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Ты, видно, не видала гризеток, - заметил ей отец.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="392">
		<FOREIGN>　　“那要谢天谢地！” </FOREIGN>
		<NATIVE>- И слава богу!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="393">
		<FOREIGN>　　“当然要谢天谢地……不过你怎么可能给她们下断语呢？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Разумеется, слава богу... только как же ты можешь судить о них?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="394">
		<FOREIGN>　　齐娜依达压根儿不理我。</FOREIGN>
		<NATIVE>На меня Зинаида не обращала решительно никакого внимания. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="395">
		<FOREIGN>饭后不久公爵夫人就告辞了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Скоро после обеда княгиня стала прощаться.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="396">
		<FOREIGN>　　“我希望能得到你们的大力帮助，玛丽娅·尼古拉耶夫娜和彼得·瓦西里耶维奇，”她拖长着声调对我父母说。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Буду надеяться на ваше покровительство, Марья Николаевна и Петр Васильич, - сказала она нараспев матушке и отцу. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="397">
		<FOREIGN>“又有什么办法呢！</FOREIGN>
		<NATIVE>- Что делать! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="398">
		<FOREIGN>好日子是有过的，但是已经过去了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Были времена, да прошли. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="399">
		<FOREIGN>虽然我是个公爵夫人，”她带着不愉快的笑声补了一句，“如果没有吃的，爵位又有什么用！” </FOREIGN>
		<NATIVE>Вот и я - сиятельная, - прибавила она с неприятным смехом, - да что за честь, коли нечего есть.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="400">
		<FOREIGN>　　父亲毕恭毕敬地向她行了礼，送她到前室门口。</FOREIGN>
		<NATIVE>Отец почтительно ей поклонился и проводил ее до двери передней. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="401">
		<FOREIGN>我穿着自己那件太短的上衣站在那里，眼睛望着地板，仿佛是个被判处死刑的囚犯。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я стоял тут же в своей куцей куртке и глядел на пол, словно к смерти приговоренный. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="402">
		<FOREIGN>齐娜依达不理我，使我十分沮丧。</FOREIGN>
		<NATIVE>Обращение Зинаиды со мной меня окончательно убило. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="403">
		<FOREIGN>但我大吃一惊的是当她打我身边走过时，眼睛里流露出以前那种亲切的神情，并急促地对我低声说： </FOREIGN>
		<NATIVE>Каково же было мое удивление, когда, проходя мимо меня, она скороговоркой и с прежним ласковым выражением в глазах шепнула мне:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="407">
		<FOREIGN>　　“八点钟请到我们那儿去，听见没有，一定要……”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Приходите к нам в восемь часов, слышите, непременно...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="408">
		<FOREIGN>我只是把两手一摊，而她把白头巾披在头上，走了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я только развел руками - но она уже удалилась, накинув на голову белый шарф.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="409">
		<FOREIGN>　　八点正我穿上了常礼服，把额上的头发梳得高耸一些，然后走进了公爵夫人所住的那间小厢房的前室。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ровно в восемь часов я в сюртуке и с приподнятым на голове коком входил в переднюю флигелька, где жила княгиня. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="411">
		<FOREIGN>那个老仆人脸色阴沉地瞥了我一下。不情愿地从长凳上站起来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Старик-слуга угрюмо посмотрел на меня и неохотно поднялся с лавки. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="412">
		<FOREIGN>客厅里响起了一阵阵欢笑声。</FOREIGN>
		<NATIVE>В гостиной раздавались веселые голоса. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="413">
		<FOREIGN>我推开了门，不禁惊讶得向后倒退了几步。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я отворил дверь и отступил в изумлении. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="414">
		<FOREIGN>公爵小姐站在房间中央的一张椅子上，脸前拿着一顶男人的帽子；椅子周围簇拥着五个男人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Посреди комнаты, на стуле, стояла княжна и держала перед собой мужскую шляпу; вокруг стула толпилось пятеро мужчин. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="415">
		<FOREIGN>他们都力图把手伸进帽子里去。可她把帽子往上举起，并且用力抖动着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Они старались запустить руки в шляпу, а она поднимала ее кверху и сильно встряхивала ею. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="416">
		<FOREIGN>看见了我，她大声叫道： </FOREIGN>
		<NATIVE>Увидевши меня, она вскрикнула:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="417">
		<FOREIGN>　　“你们等一等，等一等！来了一位新客人，应该也给他一张纸片，”她轻盈地从椅子上跳了下来，一把拉住了我那件常礼服的翻袖口。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Постойте, постойте! новый гость, надо и ему дать билет, - и, легко соскочив со стула, взяла меня за обшлаг сюртука. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="419">
		<FOREIGN>“走吧，”她说，“您干吗站着？ </FOREIGN>
		<NATIVE>- Пойдемте же, - сказала она, - что вы стоите? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="420">
		<FOREIGN>　　Ｍｅｓｓｉｅｕｒｓ，让我给你们介绍一下：这位是ｍｏｎｓｉｅｕｒ沃尔杰马尔，我们邻居的少爷。</FOREIGN>
		<NATIVE>Messieurs, позвольте вас познакомить: это мсьё Вольдемар, сын нашего соседа. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="421">
		<FOREIGN>而这位，”她向我转过脸来，补充说，并依次指着客人们，“--马列夫斯基伯爵、卢申医生、诗人马依达诺夫、退伍上尉尼尔马茨基、骠骑兵别洛夫佐罗夫，您已经见过他了。</FOREIGN>
		<NATIVE>А это, - прибавила она, обращаясь ко мне и указывая поочередно на гостей, - граф Малевский, доктор Лушин, поэт Майданов, отставной капитан Нирмацкий и Беловзоров, гусар, которого вы уже видели. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="422">
		<FOREIGN>请多多关照。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Прошу любить да жаловать.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="423">
		<FOREIGN>　　我怪难为情的，甚至没有向任何人点头行礼，我认出了卢申医生就是那位肤色黝黑、一头黑发，曾经在花园里使我十分难堪的先生；其余的人我都不认识。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я до того сконфузился, что даже не поклонился никому; в докторе Лушине я узнал того самого черномазого господина, который так безжалостно меня пристыдил в саду; остальные были мне незнакомы.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="424">
		<FOREIGN>　　“伯爵！”齐娜依达继续往下说，“请你给ｍｏｎｓｉｅｕｒ”沃尔杰马尔写一张纸片。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Граф! - продолжала Зинаида, - напишите мсьё Вольдемару билет.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="425">
		<FOREIGN>　　“这不公平，”伯爵带着轻微的波兰口音表示异议，这是个衣着讲究、一头黑发的美男子，有一双富于表情的深棕色眼睛，一根细长而白皙的鼻子，那张小嘴上面留着一撮修得很整齐的小胡髭，“他还没有跟我们玩过方特游戏呢。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Это несправедливо, - возразил с легким польским акцентом граф, очень красивый и щегольски одетый брюнет, с выразительными карими глазами, узким белым носиком и тонкими усиками над крошечным ртом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="426">
		<FOREIGN>　　“不公平，”别洛夫佐罗夫和另一位先生也这么说，这位被称为退伍上尉的先生是一个四十来岁的人，一脸大麻子，头发鬈曲得像黑人，背有点儿驼，罗圈腿，穿着一件钮扣松开、不带肩章的军服。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Они не играли с нами в фанты.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="427">
		<FOREIGN>　　“请写一张纸片，我在跟您说话，”公爵小姐又说了一遍。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Несправедливо, - повторили Беловзоров и господин, названный отставным капитаном, человек лет сорока, рябой до безобразия, курчавый как арап, сутуловатый, кривоногий и одетый в военный сюртук без эполет, нараспашку.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="428">
		<FOREIGN>　　“干吗反对？ </FOREIGN>
		<NATIVE>- Пишите билет, говорят вам, - повторила княжна. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="429">
		<FOREIGN>　　ｍｏｎｓｉｅｕｒ沃尔杰马尔跟我们还是第一次玩游戏，今天他不必尊守规则。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Это что за бунт? Мсьё Вольдемар с нами в первый раз, и сегодня для него закон не писан. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="430">
		<FOREIGN>用不着发牢骚，写吧，我要求这样做。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Нечего ворчать, пишите, я так хочу.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="431">
		<FOREIGN>　　伯爵耸了耸肩，但是顺从地低下了头，那只戴着几只嵌宝戒指的白皙的手拿起了钢笔，扯下了一小张纸片，并在上面写了起来。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Граф пожал плечами, но наклонил покорно голову, взял перо в белую, перстнями украшенную руку, оторвал клочок бумаги и стал писать на нем.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="432">
		<FOREIGN>　　“至少要让我们向沃尔杰马尔先生说明一下是怎么回事，”卢申用嘲笑的口吻开腔了，“要不然，他会完全张皇失措的……</FOREIGN>
		<NATIVE>- По крайней мере позвольте объяснить господину Вольдемару, в чем дело, - начал насмешливым голосом Лушин, - а то он совсем растерялся. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="433">
		<FOREIGN>要知道，年轻人，我们在玩方特游戏呢；公爵小姐受罚了，凡抽到幸福纸片的人，就有权利吻她的手。</FOREIGN>
		<NATIVE>Видите ли, молодой человек, мы играем в фанты; княжна подверглась штрафу, и тот, кому вынется счастливый билет, будет иметь право поцеловать у ней ручку. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="434">
		<FOREIGN>我跟您说了话，您懂吗？” </FOREIGN>
		<NATIVE>Поняли ли вы, что я вам сказал?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="435">
		<FOREIGN>　　我只瞥了他一眼，仍然莫名其妙地站在那里；可是公爵小姐又跳到椅子上去了，又把帽子抖动起来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я только взглянул на него и продолжал стоять как отуманенный, а княжна снова вскочила на стул и снова принялась встряхивать шляпой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="436">
		<FOREIGN>大家向她探过身去，我也跟在他们后面。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Все к ней потянулись - и я за другими.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="438">
		<FOREIGN>　　“马依达诺夫，”公爵小姐对一个高个子的年轻人说，他的脸儿瘦瘦的，有一双盲人般的小眼睛，乌黑的头发长得出奇，“您是一个诗人，应当豁达大度些，把您的纸片让给ｍｏｎｓｉｅｕｒ沃尔杰马尔，让他能够得到两次机会。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Майданов, - сказала княжна высокому молодому человеку с худощавым лицом, маленькими слепыми глазками и чрезвычайно длинными черными волосами, - вы, как поэт, должны быть великодушны и уступить ваш билет мсьё Вольдемару, так, чтобы у него было два шанса вместо одного.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="439">
		<FOREIGN>但马依达诺夫拒绝了，他摇了摇了头，把头发扬了起来。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Но Майданов отрицательно покачал головой и взмахнул волосами. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="442">
		<FOREIGN>　　我继众人之后也把手伸到帽子里，拿了一张纸片，就把它打开了……</FOREIGN>
		<NATIVE>Я после всех опустил руку в шляпу, взял и развернул билет... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="443">
		<FOREIGN>天哪，当我看到上面写着“接吻”两字的时候，真是喜出望外。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Господи! что сталось со мною, когда я увидал на нем слово: поцелуй!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="444">
		<FOREIGN>　　“接吻！”我情不自禁地大声叫道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Поцелуй! - вскрикнул я невольно.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="446">
		<FOREIGN>　　“好啊！他中奖了，”公爵小姐紧接着说。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Браво! он выиграл, - подхватила княжна. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="447">
		<FOREIGN>“我多么高兴啊！” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Как я рада! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="448">
		<FOREIGN>　　她从椅子上跳了下来，两眼闪烁着光芒，令人陶醉地瞥了我一眼，我的心不禁怦怦地直跳起来。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Она сошла со стула и так ясно и сладко заглянула мне в глаза, что у меня сердце покатилось. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="449">
		<FOREIGN>“您觉得高兴吗？”她问我。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- А вы рады? - спросила она меня.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="450">
		<FOREIGN>　　“我？……”我嘟嘟囔囔地说着。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Я?.. - пролепетал я.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="451">
		<FOREIGN>　　“把您的纸片卖给我吧，”别洛夫佐罗夫忽然凑近我的耳朵唐突地说。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Продайте мне свой билет, - брякнул вдруг над самым моим ухом Беловзоров. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="452">
		<FOREIGN>“我给您一百卢布。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Я вам сто рублей дам.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="453">
		<FOREIGN>　　我对这位骠骑兵报以愤怒的一瞥，齐娜依达不禁鼓起掌来，而卢申却大声叫嚷：好样儿的！ </FOREIGN>
		<NATIVE>Я отвечал гусару таким негодующим взором, что Зинаида захлопала в ладоши, а Лушин воскликнул: молодец!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="454">
		<FOREIGN>　　“可是，”他继续往下说，“我是司仪，应当让大家遵守一切规则。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Но, - продолжал он, - я, как церемониймейстер, обязан наблюдать за исполнением всех правил. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="455">
		<FOREIGN>　　Ｍｏｎｓｉｅｕｒ沃尔杰马尔，您要单腿跪下！</FOREIGN>
		<NATIVE>Мсьё Вольдемар, опуститесь на одно колено. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="456">
		<FOREIGN>是我们的规矩。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Так у нас заведено.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="457">
		<FOREIGN>　　齐娜依达站在我面前，头朝下，微微向一边倾斜着，好像是为了把我看得更清楚些，并庄重地伸给我一只手。</FOREIGN>
		<NATIVE>Зинаида стала передо мной, наклонила немного голову набок, как бы для того, чтобы лучше рассмотреть меня, и с важностью протянула мне руку. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="458">
		<FOREIGN>我的眼睛发花，模糊不清；我本想单腿跪下，结果两条腿一齐跪下了--我的嘴唇笨拙地吻了下齐娜依达的手指，动作十分不自然，竟让她的指甲轻轻地挠了一下自己的鼻尖。 </FOREIGN>
		<NATIVE>У меня помутилось в глазах; я хотел было опуститься на одно колено, упал на оба - и так неловко прикоснулся губами к пальцам Зинаиды, что слегка оцарапал себе конец носа ее ногтем.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="459">
		<FOREIGN>　　“好啊！”卢申叫了起来，一边扶我站起来。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Добре! - закричал Лушин и помог мне встать.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="460">
		<FOREIGN>　　方特游戏继续进行着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Игра в фанты продолжалась. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="461">
		<FOREIGN>齐娜依达让我坐在她身边。</FOREIGN>
		<NATIVE>Зинаида посадила меня возле себя. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="462">
		<FOREIGN>不论什么处罚方法她都想得出来！</FOREIGN>
		<NATIVE>Каких ни придумывала она штрафов! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="463">
		<FOREIGN>顺便说说，有一次要她扮演一尊“塑像”，她挑中了那个面貌丑陋的尼尔马茨基充当自己的台座，她叫他伏在地上，还要他把脸贴到胸部。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ей пришлось, между прочим, представлять «статую» - и она в пьедестал себе выбрала безобразного Нирмацкого, велела ему лечь ничком, да еще уткнуть лицо в грудь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="464">
		<FOREIGN>哄笑声一刻也没有停止过。</FOREIGN>
		<NATIVE>Хохот не умолкал ни на мгновение. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="465">
		<FOREIGN>我是在一个规规矩矩的贵族家庭里长大的，是一个离群索居、受过严格教育的男孩，这种大声喧闹，不拘礼节的、近乎疯狂的欢乐，这种跟陌生人空前的交往，猛烈地冲击着我的头脑。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мне, уединенно и трезво воспитанному мальчику, выросшему в барском степенном доме, весь этот шум и гам, эта бесцеремонная, почти буйная веселость, эти небывалые сношения с незнакомыми людьми так и бросились в голову. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="466">
		<FOREIGN>我简直象喝了酒一样沉醉了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я просто опьянел, как от вина. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="468">
		<FOREIGN>我放声大笑，信口开河，声音比别人更响，边坐在隔壁房间里的老公爵夫人也走出来看我了，她正在那里跟一个从伊维尔斯基门请来的小官吏商量打官司的事。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я стал хохотать и болтать громче других, так что даже старая княгиня, сидевшая в соседней комнате с каким-то приказным от Иверских ворот, позванным для совещания, вышла посмотреть на меня. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="469">
		<FOREIGN>可我却觉得那么幸福，甚至对任何人的嘲笑或白眼，正如常言所说，都满不在乎。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но я чувствовал себя до такой степени счастливым, что, как говорится, в ус не дул и в грош не ставил ничьих насмешек и ничьих косых взглядов. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="470">
		<FOREIGN>齐娜依达对我仍然加以青睐，不让我离开她。</FOREIGN>
		<NATIVE>Зинаида продолжала оказывать мне предпочтение и не отпускала меня от себя. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="471">
		<FOREIGN>在一次受罚中，我得到了跟她并排坐在一起、用同一条丝头巾盖在两人头上的机会：我应当把自己的秘密告诉她。</FOREIGN>
		<NATIVE>В одном штрафе мне довелось сидеть с ней рядом, накрывшись одним и тем же шелковым платком: я должен был сказать ей свой секрет. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="472">
		<FOREIGN>我记得，我们俩的脑袋忽然笼罩在闷热的、半透明的、芬芳的昏暗中，她的眼睛在一片昏暗中亲切而柔和地放射着光芒，张着的嘴唇吐出缕缕热气，她的牙齿露了出来，她的发尖触得我痒痒的，使我浑身发热。</FOREIGN>
		<NATIVE>Помню я, как наши обе головы вдруг очутились в душной, полупрозрачной, пахучей мгле, как в этой мгле близко и мягко светились ее глаза и горячо дышали раскрытые губы, и зубы виднелись, и концы ее волос меня щекотали и жгли. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="473">
		<FOREIGN>我默不作声。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я молчал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="475">
		<FOREIGN>她神秘而狡猾地莞尔而笑，末了，她对我悄声说：“喂，怎么样？”</FOREIGN>
		<NATIVE>Она улыбалась таинственно и лукаво и наконец шепнула мне: «Ну, что же?», </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="476">
		<FOREIGN>可是我只是涨红了脸，笑着，并把脸扭开了，我几乎喘不过气来。</FOREIGN>
		<NATIVE>а я только краснел и смеялся, и отворачивался, и едва переводил дух. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="477">
		<FOREIGN>方特游戏我们都玩腻了，于是玩起一种绳子游戏来了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Фанты наскучили нам, - мы стали играть в веревочку. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="478">
		<FOREIGN>天哪！当我呆呆地望着的时候，我的指头挨了她猛烈的一击，我感到多么高兴啊，接着我故意竭力装出一副目瞪口呆的样子，可是她却逗弄我，不再碰我伸到她面前的那一双手！ </FOREIGN>
		<NATIVE>Боже мой! какой я почувствовал восторг, когда, зазевавшись, получил от ней сильный и резкий удар по пальцам, и как потом я нарочно старался показывать вид, что зазевываюсь, а она дразнила меня и не трогала подставляемых рук!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="479">
		<FOREIGN>　　那天晚上我们还玩了其他游戏！</FOREIGN>
		<NATIVE>Да то ли мы еще проделывали в течение этого вечера! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="484">
		<FOREIGN>我们也弹钢琴，唱歌，跳舞，扮演一群茨冈流浪汉--让尼尔马茨基装扮成一头熊，叫他喝盐水。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мы и на фортепьяно играли, и пели, и танцевали, и представляли цыганский табор. Нирмацкого одели медведем и напоили водою с солью. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="485">
		<FOREIGN>马列夫斯基伯爵为我们表演了各种纸牌戏法，最后还表演了打惠斯特，他把牌洗了一遍，将所有的王牌全都分发到自己手里，为此卢申“荣幸地向他祝贺”。</FOREIGN>
		<NATIVE>Граф Малевский показывал нам разные карточные фокусы и кончил тем, что, перетасовавши карты, сдал себе в вист все козыри, с чем Лушин «имел честь его поздравить». </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="487">
		<FOREIGN>马依达诺夫给我们朗诵了他的长诗《凶手》片断（事情发生在浪漫主义全盛时期），这首长诗他打算用黑色封面印上红色书名出版；我们偷走了从伊维尔斯基门请来的那个小官吏膝上的帽子，叫他跳哥萨克舞来赎；我们叫沃尼法季老头儿戴上妇女的包发帽，而叫公爵小姐戴上男人的帽子……</FOREIGN>
		<NATIVE>Майданов декламировал нам отрывки из поэмы своей «Убийца» (дело происходило в самом разгаре романтизма), которую он намеревался издать в черной обертке с заглавными буквами кровавого цвета; у приказного от Иверских ворот украли с колен шапку и заставили его, в виде выкупа, проплясать казачка; старика Вонифатия нарядили в чепец, а княжна надела мужскую шляпу... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="488">
		<FOREIGN>这一切真是不胜枚举。</FOREIGN>
		<NATIVE>Всего не перечислишь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="491">
		<FOREIGN>只有别洛夫佐罗夫越来越缩到角落里去了，他紧蹙眉头，一脸怒气……</FOREIGN>
		<NATIVE>Один Беловзоров все больше держался в углу, нахмуренный и сердитый... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="492">
		<FOREIGN>有时他两眼冲血，满脸通红，好像马上就要向我们大家猛冲过来，把我们当作木片四处乱扔；可是公爵小姐不时地瞧着他，点点指头威吓他，于是他又躲到自己的角落里去了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Иногда глаза его наливались кровью, он весь краснел, и казалось, что вот-вот он сейчас ринется на всех нас и расшвыряет нас, как щепки, во все стороны; но княжна взглядывала на него, грозила ему пальцем, и он снова забивался в свой угол.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="493">
		<FOREIGN>　　我们终于胡闹得精疲力尽了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мы, наконец, выбились из сил. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="494">
		<FOREIGN>虽然公爵夫人，用她的话来说，非常爱嬉闹，不管怎样叫嚷她都不怕，但是她也感到十分疲乏，想要休息了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Княгиня уж на что была, как сама выражалась, ходка - никакие крики ее не смущали, - однако и она почувствовала усталость и пожелала отдохнуть. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="495">
		<FOREIGN>夜里十一点多钟开出晚饭；一块不新鲜的干酪，几个用剁碎的火腿做馅儿的冷包子，这些包子我倒觉得比任何酥皮大馅饼都可口；酒只有一瓶，这瓶酒多么奇特：深色的大口瓶，瓶里的酒呈玫瑰色，不过没有人喝酒。</FOREIGN>
		<NATIVE>В двенадцатом часу ночи подали ужин, состоявший из куска старого, сухого сыру и каких-то холодных пирожков с рубленой ветчиной, которые мне показались вкуснее всяких паштетов; вина была всего одна бутылка, и та какая-то странная: темная, с раздутым горлышком, и вино в ней отдавало розовой краской: впрочем, его никто не пил. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="496">
		<FOREIGN>我走出厢房时，疲惫和快乐得没有一丝力气；齐娜依达在分手时紧紧地握住了我的手，又莫名其妙地微微一笑。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Усталый и счастливый до изнеможения, я вышел из флигеля; на прощанье Зинаида мне крепко пожала руку и опять загадочно улыбнулась.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="497">
		<FOREIGN>　　我觉得有一股沉闷而潮湿的夜的气息向我那热辣辣的脸上扑来；看来，大雷雨就要来临了；乌云逐渐增多，在天空中浮动着，它们那如烟似雾的轮廓明显地改变着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ночь тяжело и сыро пахнула мне в разгоряченное лицо; казалось, готовилась гроза; черные тучи росли и ползли по небу, видимо меняя свои дымные очертания. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="498">
		<FOREIGN>微风在黑魆魆的树林里不安地颤栗，隆隆雷声在遥远的天边某处仿佛在对自己愤怒地发出喃喃怨语。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Ветерок беспокойно содрогался в темных деревьях, и где-то далеко за небосклоном, словно про себя, ворчал гром сердито и глухо.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="499">
		<FOREIGN>　　我从后面台阶偷偷地回到了自己的屋里。</FOREIGN>
		<NATIVE>Через заднее крыльцо пробрался я в свою комнату. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="500">
		<FOREIGN>我的老仆人睡在地板上，我不得不从他身上跨过去；他醒了，一看见我就说，母亲对我又十分恼火，又要打发他来找我，可是父亲阻止了她。</FOREIGN>
		<NATIVE>Дядька мой спал на полу, и мне пришлось перешагнуть через него; он проснулся, увидал меня и доложил, что матушка опять на меня рассердилась и опять хотела послать за мною, но что отец ее удержал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="501">
		<FOREIGN>我从来没有不向母亲道声晚安，不让她祝福几句，就躺下睡觉的。</FOREIGN>
		<NATIVE>(Я никогда не ложился спать, не простившись с матушкой я не испросивши ее благословения.) </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="502">
		<FOREIGN>可现在没有办法了！ </FOREIGN>
		<NATIVE>Нечего было делать!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="503">
		<FOREIGN>　　我对老仆人说，我自己会脱衣服睡觉的，我吹灭了蜡烛……可是我并没有脱衣服，也没有上床睡觉。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я сказал дядьке, что разденусь и лягу сам, - и погасил свечку. Но я не разделся и не лег.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="505">
		<FOREIGN>　　我坐到一张椅子上，像中了魔法似的坐了很久……</FOREIGN>
		<NATIVE>Я присел на стул и долго сидел как очарованный. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="509">
		<FOREIGN>我的感觉是那么新奇，那么甜蜜，</FOREIGN>
		<NATIVE>То, что я ощущал, было так ново и так сладко... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="510">
		<FOREIGN>我坐着，稍微朝四下望望，一动也不动，平稳地呼吸着，只是有时想起了什么，就无声地笑笑；有时想到我堕入了情网，爱的就是她，这就是爱情，我心头不禁发冷了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я сидел, чуть-чуть озираясь и не шевелясь, медленно дышал и только по временам то молча смеялся, вспоминая, то внутренно холодел при мысли, что я влюблен, что вот она, вот эта любовь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="511">
		<FOREIGN>齐娜依达的脸蛋在黑暗中悄悄地浮现在我的眼前--它浮着，浮着就不动了；她的嘴边还挂着那种莫名其妙的微笑，两眼有点乜斜地、温柔地望着我，目光像在发问、若有所思……就和我跟她分别时那一瞬间的神情一样。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Лицо Зинаиды тихо плыло передо мною во мраке - плыло и не проплывало; губы ее всё так же загадочно улыбались, глаза глядели на меня немного сбоку, вопросительно, задумчиво и нежно... как в то мгновение, когда я расстался с ней. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="512">
		<FOREIGN>　　末了，我站了起来，踮着脚走到自己床跟前，小心翼翼地、没有脱衣服就把头倒在枕头上，仿佛害怕剧烈的动作会惊动充满着我心灵的那一切…… </FOREIGN>
		<NATIVE>Наконец я встал, на цыпочках подошел к своей постели и осторожно, не раздеваясь, положил голову на подушку, как бы страшась резким движением потревожить то, чем я был переполнен...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="513">
		<FOREIGN>　　我躺下了，但连眼睛也没有闭上。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я лег, но даже глаз не закрыл. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="514">
		<FOREIGN>我不久就发觉，我的房间里不断地射进来一道道微弱的反光……</FOREIGN>
		<NATIVE>Скоро я заметил, что ко мне в комнату беспрестанно западали какие-то слабые отсветы. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="515">
		<FOREIGN>我稍微欠起身子，朝窗子瞥了一下，</FOREIGN>
		<NATIVE>Я приподнялся и глянул в окно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="516">
		<FOREIGN>窗框和那神秘而模糊地发白的玻璃都可以清楚地分辨出来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Переплет его четко отделялся от таинственно и смутно белевших стекол. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="517">
		<FOREIGN>“雷雨，”我心想；好象已经下过了，但它离得很远，所以听不见什么雷声；只是天空中还不断地闪现着不很明亮的、长长的、仿佛有许多枝杈的闪电：与其说它们闪现着，倒不如说它们象垂死的鸟儿的翅膀那样颤抖着、抽搐着。</FOREIGN>
		<NATIVE>«Гроза», - подумал я, - и точно была гроза, но она проходила очень далеко, так что и грома не было слышно; только на небе непрерывно вспыхивали неяркие, длинные, словно разветвленные молнии: они не столько вспыхивали, сколько трепетали и подергивались, как крыло умирающей птицы. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="518">
		<FOREIGN>我跳下床来，走到窗前，在那儿一直站到了天亮…… </FOREIGN>
		<NATIVE>Я встал, подошел к окну и простоял там до утра... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="519">
		<FOREIGN>　　闪电一刻也没有停止过；这是民间所说的一个雀夜。</FOREIGN>
		<NATIVE>Молнии не прекращались ни на мгновение; была, что называется в народе, воробьиная ночь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="520">
		<FOREIGN>我眺望着那片寂然无声的沙地、那黑沉沉的、占地很广的涅斯库奇内公园，以及远处房屋正面有点儿发黄的墙壁，它们在每次微弱的闪光中仿佛也在颤栗……</FOREIGN>
		<NATIVE>Я глядел на немое песчаное поле, на темную массу Нескучного сада, на желтоватые фасады далеких зданий, тоже как будто вздрагивавших при каждой слабой вспышке... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="521">
		<FOREIGN>我望着、望着，无法离开了；这些无声的闪电、这些微弱的电光，好像跟我心中勃发的那无声的、隐秘的激情相呼应。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я глядел - и не мог оторваться; эти немые молнии, эти сдержанные блистания, казалось, отвечали тем немым и тайным порывам, которые вспыхивали также во мне. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="522">
		<FOREIGN>晨光熹微；朝霞象鲜红的鳞片出现了，</FOREIGN>
		<NATIVE>Утро стало заниматься; алыми пятнами выступила заря. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="524">
		<FOREIGN>太阳冉冉升起，闪电显得越来越淡了，越来越短了：它们颤抖的间隔时间也越来越长了，终于淹没在使万物苏醒而必将到来的白天的阳光中，它们消失了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>С приближением солнца всё бледнели и сокращались молнии: они вздрагивали всё реже и реже и исчезли наконец, затопленные отрезвляющим и несомнительным светом возникавшего дня...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="525">
		<FOREIGN>　　我心中的闪电也消失了，</FOREIGN>
		<NATIVE>И во мне исчезли мои молнии. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="526">
		<FOREIGN>我感到极度疲乏，但心绪宁静……可是齐娜依达的形象仍然扬扬得意地在我心上飘荡。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я почувствовал большую усталость и тишину... но образ Зинаиды продолжал носиться, торжествуя, над моею душой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="528">
		<FOREIGN>不过这个形象本身看来十分平静安泰，它像一只从沼泽草丛中飞出来的天鹅，出类拔萃地离开了它周围的丑恶环境。当我快要睡着的时候，我最后一次同它告别，并且怀着充分信任的崇拜心情拜倒在它的面前…… </FOREIGN>
		<NATIVE>Только он сам, этот образ, казался успокоенным: как полетевший лебедь - от болотных трав, отделился он от окружавших его других неблаговидных фигур, и я, засыпая, в последний раз припал к нему с прощальным и доверчивым обожанием...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="530">
		<FOREIGN>　　啊，温柔的感情，和婉的声音，一颗动情的心灵的善良和宁静，那初恋的、令人陶醉的喜悦--你们在哪里啊？你们在那里啊？ </FOREIGN>
		<NATIVE>О, кроткие чувства, мягкие звуки, доброта и утихание тронутой души, тающая радость первых умилений любви, - где вы, где вы?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="532">
		<FOREIGN>　　第二天早晨我下楼去喝茶的时候，母亲责骂我了，不过没有我预料的那么严厉。她一定要我叙述昨天晚上是怎样度过的。</FOREIGN>
		<NATIVE>На следующее утро, когда я сошел к чаю, матушка побранила меня - меньше, однако, чем я ожидал - и заставила меня рассказать, как я провел накануне вечер. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="533">
		<FOREIGN>我作了简短的回答，把许多细节都略去了，竭力把一切都说得无可指摘。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я отвечал ей в немногих словах, выпуская многие подробности и стараясь придать всему вид самый невинный.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="534">
		<FOREIGN>　　“他们到底不是ｃｏｍｍｅ ｉｌ ｆａｕｔ人，”母亲说，“你不必常常上他们那儿去闲荡，你要准备考试，用功一些啦。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Все-таки они люди не comme il faut, - заметила матушка, - и тебе нечего к ним таскаться, вместо того чтоб готовиться к экзамену да заниматься.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="535">
		<FOREIGN>　　因为我知道母亲关心的是我的功课，她要说的只不过是这么几句话，所以我认为用不着跟她争辩；可是喝完茶之后，父亲挽住了我的胳膊，同我一块儿到花园里去，非要我讲一讲我在扎谢金家看到的一切不可。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Так как я знал, что заботы матушки о моих занятиях ограничатся этими немногими словами, то я и не почел нужным возражать ей; но после чаю отец меня взял под руку и, отправившись вместе со мною в сад, заставил меня рассказать всё, что я видел у Засекиных.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="536">
		<FOREIGN>　　父亲对我有一种奇怪的影响--我们的关系也是令人奇怪的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Странное влияние имел на меня отец - и странные были наши отношения. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="537">
		<FOREIGN>他几乎不过问我的教育，但也从来不伤害我的感情；他尊重我的自由--他对我甚至很客气……如果可以这样形容的话。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он почти не занимался моим воспитанием, но никогда не оскорблял меня; он уважал мою свободу - он даже был, если можно так выразиться, вежлив со мною... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="538">
		<FOREIGN>他只是从来不让我跟他亲近。</FOREIGN>
		<NATIVE>Только он не допускал меня до себя. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="540">
		<FOREIGN>我爱他，我很钦佩他，我觉得他是男人中的楷模--天哪！要不是我经常感到他的手在推开我，那我会多么热烈地爱他！</FOREIGN>
		<NATIVE>Я любил его, я любовался им, он казался мне образцом мужчины - и, боже мой, как бы я страстно к нему привязался, если б я постоянно не чувствовал его отклоняющей руки! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="541">
		<FOREIGN>可是只要他愿意，他只消用一句话或一个动作，几乎一眨眼的工夫就能在我的心灵里唤起对他的无限信任。</FOREIGN>
		<NATIVE>Зато, когда он хотел, он умел почти мгновенно, одним словом, одним движением возбудить во мне неограниченное доверие к себе. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="545">
		<FOREIGN>我曾经打开过心灵--我跟他谈话如同跟一个聪明的朋友，跟一个宽容的教师谈话一样……</FOREIGN>
		<NATIVE>Душа моя раскрывалась - я болтал с ним, как с разумным другом, как с снисходительным наставником... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="546">
		<FOREIGN>后来他又突然把我抛在一边--他的手又把我推开了，虽然用亲切而温和的方式，但毕竟把我推开了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Потом он так же внезапно покидал меня - и рука его опять отклоняла меня, ласково и мягко, но отклоняла.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="549">
		<FOREIGN>　　有时他高兴起来--那就会像小孩子似的跟我跑呀跳呀，闹着玩（他喜欢各种剧烈运动）；有一次，也只有这么一次！他对我这般温柔，以至我几乎哭了起来……</FOREIGN>
		<NATIVE>На него находила иногда веселость, и тогда он готов был резвиться и шалить со мной, как мальчик (он любил всякое сильное телесное движение); раз - всего только раз! - он приласкал меня с такою нежностью, что я чуть не заплакал... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="550">
		<FOREIGN>后来他的高兴劲儿和那温柔的神情却消失得无影无踪了，我们之间所发生的一切并不能使我对未来抱有任何希望，对我来说仿佛这一切只是一场梦。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но и веселость его и нежность исчезали без следа - и то, что происходило между нами, не давало мне никаких надежд на будущее, точно я всё это во сне видел. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="553">
		<FOREIGN>有时，我只要一细看他那聪慧、俊秀、快乐的脸……我的心就会颤栗起来，我的全部身心都会向往着他……他仿佛感觉到我心里在想些什么，他会抚慰地随手拍一下我的脸颊--然后或是走开，或是去张罗什么事情，或是又突然冷若冰霜了，那种冷冰冰的态度是他所特有的；而我也立刻心里发紧，冷了下来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Бывало, стану я рассматривать его умное, красивое, светлое лицо... сердце мое задрожит, всё существо мое устремится к нему... он словно почувствует, что во мне происходит, мимоходом потреплет меня по щеке - и либо уйдет, либо займется чем-нибудь, либо вдруг весь застынет, как он один умел застывать, и я тотчас же сожмусь и тоже похолодею. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="554">
		<FOREIGN>他难得对我表示好感，但这决不是我那不言而喻的恳求所激起的，这些爱抚的举动总是突如其来的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Редкие припадки его расположения ко мне никогда не были вызваны моими безмолвными, но понятными мольбами: они приходили всегда неожиданно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="555">
		<FOREIGN>后来我细细地想了一下我父亲的性格，我得出了这样一个结论：他对我，对家庭生活都不感兴趣；他另有所爱，并且完全以此为乐。</FOREIGN>
		<NATIVE>Размышляя впоследствии о характере моего отца, я пришел к тому заключению, что ему было не до меня и не до семейной жизни; он любил другое и насладился этим другим вполне.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="556">
		<FOREIGN>“你能够拿的东西，你就去拿，别屈服于他人；你是属于自己的--生活这玩意儿就是这样，”有一次他对我这样说过。</FOREIGN>
		<NATIVE>«Сам бери, что можешь, а в руки не давайся; самому себе принадлежать - в этом вся штука жизни», - сказал он мне однажды. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="557">
		<FOREIGN>另一次我作为一个年轻的民主主义者，当着他的面侈谈过自由（那一天他的态度在我看来是“亲切和善的”；所以任何话题都可以跟他谈谈）。 </FOREIGN>
		<NATIVE>В другой раз я в качестве молодого демократа пустился в его присутствии рассуждать о свободе (он в тот день был, как я это называл, «добрый»; тогда с ним можно было говорить о чем угодно).</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="558">
		<FOREIGN>　　“自由，”他重复着，“什么能给人以自由，你知道吗？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Свобода, - повторил он, - а знаешь ли ты, что может человеку дать свободу?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="559">
		<FOREIGN>　　“是什么呢？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Что?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="560">
		<FOREIGN>　　“意志，自己的意志，它给予比自由更大的权力。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Воля, собственная воля, и власть она даст, которая лучше свободы. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="561">
		<FOREIGN>你要是有意志，那你就会是自由的，你就能够指挥别人。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Умей хотеть - и будешь свободным, и командовать будешь.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="562">
		<FOREIGN>　　我父亲首先想要的，也是他最大的意志是生活--他已经生活过了……</FOREIGN>
		<NATIVE>Отец мой прежде всего и больше всего хотел жить - и жил... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="563">
		<FOREIGN>也许他预感到了他不会长久地享受生活，这玩意儿”：他四十二岁时就去世了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Быть может, он предчувствовал, что ему не придется долго пользоваться «штукой» жизни: он умер сорока двух лет.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="564">
		<FOREIGN>　　我把拜访扎谢金家的经过情形原原本本地讲给父亲听了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я подробно рассказал отцу мое посещение у Засекиных. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="565">
		<FOREIGN>他坐在长凳上，用手杖在沙土上来回划着，仿佛很专心，又有点儿心不在焉地听着我的叙述。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он полувнимательно, полурассеянно слушал меня, сидя на скамье и рисуя концом хлыстика на песке. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="566">
		<FOREIGN>他偶尔笑笑，似乎挺快乐而又有趣地不时望着我，还向我提出一些简短的问题和不同的意见来怂恿我说下去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он изредка посмеивался, как-то светло и забавно поглядывал на меня и подзадоривал меня короткими вопросами и возражениями. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="567">
		<FOREIGN>起先我感到不敢提到齐娜依达的名字，可是后来我忍不住了，便开始对她备加赞扬。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я сперва не решался даже выговорить имя Зинаиды, но не удержался и начал превозносить ее. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="568">
		<FOREIGN>父亲一直微笑着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Отец все продолжал посмеиваться. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="569">
		<FOREIGN>接着他沉思起来，伸了一下懒腰，便站了起来。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Потом он задумался, потянулся и встал.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="570">
		<FOREIGN>　　我记得，他从屋里走出去的时候，吩咐给他备马。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я вспомнил, что, выходя из дома, он велел оседлать себе лошадь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="571">
		<FOREIGN>他是个出色的骑手，善于驯服最野的马，论时间要比莱里先生早得多。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Он был отличный ездок - и умел, гораздо раньше г. Рери, укрощать самых диких лошадей.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="572">
		<FOREIGN>　　“爸爸，我跟你一同去骑马好吗？”我问他。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Я с тобой поеду, папаша? - спросил я его.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="573">
		<FOREIGN>　　“不，”他答道，脸上露出了平日那种既冷淡，但又亲切的神情。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Нет, - ответил он, и лицо его приняло обычное равнодушно-ласковое выражение. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="574">
		<FOREIGN>“如果你要去，那就独自去吧；告诉马夫，我不骑马了。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Ступай один, коли хочешь; а кучеру скажи, что я не поеду.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="575">
		<FOREIGN>　　他转过身去，快步走了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он повернулся ко мне спиной и быстро удалился. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="576">
		<FOREIGN>我目送着他的背影--他在大门外消失了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я следил за ним глазами - он скрылся за воротами. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="577">
		<FOREIGN>我看见了他的帽子沿着栅栏移动着：他上扎谢金家去了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я видел, как его шляпа двигалась вдоль забора: он вошел к Засекиным.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="578">
		<FOREIGN>　　在他们那儿，他待了不到一个小时，马上就上城里去了，直到傍晚才回家。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Он остался у них не более часа, но тотчас же отправился в город и вернулся домой только к вечеру.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="579">
		<FOREIGN>　　午饭后，我自己也上扎谢金家去了。</FOREIGN>
		<NATIVE>После обеда я сам пошел к Засекиным. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="580">
		<FOREIGN>在客厅里我只见到了老公爵夫人。</FOREIGN>
		<NATIVE>В гостиной я застал одну старуху княгиню. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="581">
		<FOREIGN>她看见了，就拿编结针挠挠包发帽下面的头皮，忽然她问我，能不能替她誊抄一份呈文。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Увидев меня, она почесала себе в голове под чепцом концом спицы и вдруг спросила меня, могу ли я переписать ей одну просьбу.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="582">
		<FOREIGN>　　“很乐意！”我答道，说着就在椅子边上坐下了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- С удовольствием, - отвечал я и присел на кончик стула.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="583">
		<FOREIGN>　　“不过要注意，字要写得大一点，”公爵夫人低声说，给了我一张不整洁的纸，“少爷，今天就抄行不行？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Только смотрите покрупнее буквы ставьте, - промолвила княгиня, подавая мне измаранный лист, - да нельзя ли сегодня, батюшка?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="584">
		<FOREIGN>　　“好，我今天就抄，夫人。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Сегодня же перепишу-с.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="585">
		<FOREIGN>　　隔壁房间的门稍微打开了点儿，齐娜依达的脸--一张苍白的、若有所思的脸，头发随随便便地朝后梳着--在门缝里露出来；一双大眼睛冷淡地瞥了我一下，她把门轻轻地关上了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Дверь из соседней комнаты чуть-чуть отворилась, и в отверстии показалось лицо Зинаиды - бледное, задумчивое, с небрежно откинутыми назад волосами: она посмотрела на меня большими холодными глазами и тихо закрыла дверь.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="586">
		<FOREIGN>　　“齐娜，齐娜！”老夫人喊道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Зина, а Зина! - проговорила старуха.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="587">
		<FOREIGN>　　齐娜依达没有答理。</FOREIGN>
		<NATIVE>Зинаида не откликнулась. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="588">
		<FOREIGN>我把老夫人的呈文带了回去，誊抄了整整一个晚上。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я унес просьбу старухи и целый вечер просидел над ней.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="589">
		<FOREIGN>　　我那“强烈的爱情”就从那天开始了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Моя «страсть» началась с того дня. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="590">
		<FOREIGN>我记得，当时我就有一种类似初次上任去办公的人必定会有的感觉：我已经不再是个年幼的孩子了；我已经堕入了情网。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я, помнится, почувствовал тогда нечто подобное тому, что должен почувствовать человек, поступивший на службу: я уже перестал быть просто молодым мальчиком; я был влюбленный. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="591">
		<FOREIGN>我说过了，我那强烈的爱情是从那天开始的；我还应当补充一句：我的痛苦也是从那天开始的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я сказал, что с того дня началась моя страсть; я бы мог прибавить, что и страдания мои начались с того же самого дня. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="592">
		<FOREIGN>不在齐娜依达身边，我就觉得非常苦闷：我无法思索，无法干事，整天一个心眼儿地想念她…… </FOREIGN>
		<NATIVE>Я изнывал в отсутствие Зинаиды: ничего мне на ум не шло, всё из рук валилось, я по целым дням напряженно думал о ней... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="593">
		<FOREIGN>　　我苦闷不堪……可是她在身边时，我的心情也不觉得轻松。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я изнывал... но в ее присутствии мне не становилось легче. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="596">
		<FOREIGN>我妒忌，我意识到自己是微不足道的，我傻里傻气地绷着脸，傻里傻气地献殷勤；一种无法克服的力量还是诱使我去爱她--我每次跨过她房间的门坎时，就身不由己地快乐得颤栗起来，</FOREIGN>
		<NATIVE>Я ревновал, я сознавал свое ничтожество, я глупо дулся и глупо раболепствовал - и все-таки непреодолимая сила влекла меня к ней, и я всякий раз с невольной дрожью счастья переступал порог ее комнаты. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="597">
		<FOREIGN>齐娜依达立刻就猜到我爱上她了，我也不想隐瞒；她拿我的爱情寻开心，逗弄我，娇纵我，折磨我。</FOREIGN>
		<NATIVE>Зинаида тотчас же догадалась, что я в нее влюбился, да я и не думал скрываться; она потешалась моей страстью, дурачила, баловала и мучила меня.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="599">
		<FOREIGN>能成为别人最大的快乐和最深的痛苦的唯一源泉和绝对顺从的根由，是令人愉快的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Сладко быть единственным источником, самовластной и безответной причиной величайших радостей и глубочайшего горя для другого </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="600">
		<FOREIGN>可我在齐娜依达的手中却像一块柔软的蜡。</FOREIGN>
		<NATIVE>- а я в руках Зинаиды был как мягкий воск. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="601">
		<FOREIGN>不过，爱上她的不止我一个人：上她家去的所有男人都为她而神魂颠倒--她把他们一个个都拴在自己的脚边了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Впрочем, не я один влюбился в нее: все мужчины, посещавшие ее дом, были от ней без ума - и она их всех держала на привязи, у своих ног. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="602">
		<FOREIGN>她时而唤起他们的希望，时而使他们忧心忡忡，随心所欲地支配他们（她把这称做让人们互撞），而她就以此取乐；可他们都不想反抗，都乐于听从她。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ее забавляло возбуждать в них то надежды, то опасения, вертеть ими по своей прихоти (это она называла: стукать людей друг о друга) - а они и не думали сопротивляться и охотно покорялись ей. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="604">
		<FOREIGN>在她那整个充满活力的、美丽的身上，狡黠和坦荡、做作和天真、文静和活泼特别迷人地交融在一起。</FOREIGN>
		<NATIVE>Во всем ее существе, живучем и красивом, была какая-то особенно обаятельная смесь хитрости и беспечности, искусственности и простоты, тишины и резвости; </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="605">
		<FOREIGN>在她所做和所说的一切里面。在她的每一个举动上面都有一种微妙、轻柔的美，处处都显示出她那独特的、推涛作浪的力量。</FOREIGN>
		<NATIVE>над всем, что она делала, говорила, над каждым ее движением носилась тонкая, легкая прелесть, во всем сказывалась своеобразная, играющая сила. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="606">
		<FOREIGN>她的脸是变化多端的，表情也随之而倏变：它几乎同时流露出嘲笑、沉思和热情的神情。</FOREIGN>
		<NATIVE>И лицо ее беспрестанно менялось, играло тоже: оно выражало, почти в одно и то же время, - насмешливость, задумчивость и страстность. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="607">
		<FOREIGN>各种各样的感情，宛如在阳光灿烂的刮风日子里的云雾，不时地在她的眼睛和嘴唇上轻快地掠过。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Разнообразнейшие чувства, легкие, быстрые, как тени облаков в солнечный ветреный день, перебегали то и дело по ее глазам и губам.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="608">
		<FOREIGN>　　她的每个倾倒者都是她所需要的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Каждый из ее поклонников был ей нужен. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="609">
		<FOREIGN>她有时管别洛夫佐罗夫叫“我的野兽”，而有时干脆叫“我的”，--为了她，他哪怕赴汤蹈火也在所不辞；他对自己的智能和其他优点是缺乏信心的，因而一味向她求婚，并向她暗示，别人只不过是空谈而已。</FOREIGN>
		<NATIVE>Беловзоров, которого она иногда называла «мой зверь», а иногда просто «мой», - охотно кинулся бы за нее в огонь; не надеясь на свои умственные способности и прочие достоинства, он всё предлагал ей жениться на ней, намекая на то, что другие только болтают. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="610">
		<FOREIGN>马依诺达夫能和她那富有诗意的心弦共鸣：这个感情相当淡漠的人，几乎象所有的作家一样，极力使她相信，或许也使自己相信，他非常爱她，他用没完没了的诗句歌颂她，并以一种又像做作，又像真诚的欣喜表情给她朗诵这些诗句。</FOREIGN>
		<NATIVE>Майданов отвечал поэтическим струнам ее души: человек довольно холодный, как почти все сочинители, он напряженно уверял ее, а может быть, и себя, что он ее обожает, воспевал ее в нескончаемых стихах и читал их ей с каким-то и неестественным и искренним восторгом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="611">
		<FOREIGN>她既同情他，但有时又稍稍地取笑他；她并不相信他，在听够了他的内心表白之后，就叫他朗诵普希金的诗，据她说，这是为了净化空气。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она и сочувствовала ему и чуть-чуть трунила над ним; она плохо ему верила и, наслушавшись его излияний, заставляла его читать Пушкина, чтобы, как она говорила, очистить воздух. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="612">
		<FOREIGN>卢申这个爱嘲笑人的、谈吐粗俗的医生，比其他人更了解她，也比其他人更爱她，虽然背后和当面常骂她。</FOREIGN>
		<NATIVE>Лушин, насмешливый, цинический на словах доктор, знал ее лучше всех - и любил ее больше всех, хотя бранил ее за глаза и в глаза. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="613">
		<FOREIGN>她尊敬他，但并不宽纵他--有时带着特别的、幸灾乐祸的高兴劲儿让他感觉到他也在她的手掌之中。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она его уважала, но не спускала ему - и подчас с особенным, злорадным удовольствием давала ему чувствовать, что и он у ней в руках. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="614">
		<FOREIGN>“我是个卖弄风情的女人，我没有良心，我是个天生的演员，”有一次她当着我的面对他说，“啊，好吧！</FOREIGN>
		<NATIVE>«Я кокетка, я без сердца, я актерская натура, - сказала она ему однажды в моем присутствии, - а, хорошо! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="615">
		<FOREIGN>那么您伸给我一只手，我把大头针刺进您的手里，您在这个年轻人面前会觉得害臊的，您会觉得痛的，您这个好好先生，不过还要叫您笑笑呢。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Так подайте ж вашу руку, я воткну в нее булавку, вам будет стыдно этого молодого человека, вам будет больно, а все-таки вы, господин правдивый человек, извольте смеяться». </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="616">
		<FOREIGN>　　卢申涨红了脸，转过脸去，咬紧了嘴唇，但终于把手伸给了她。</FOREIGN>
		<NATIVE>Лушин покраснел, отворотился, закусил губы, но кончил тем, что подставил руку. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="617">
		<FOREIGN>她刺了一下他的手，他果真笑起来了……</FOREIGN>
		<NATIVE>Она его уколола, и он точно начал смеяться... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="618">
		<FOREIGN>她也笑了，并把大头针刺得很深，一边望着他那徒然朝四下张望的眼睛…… </FOREIGN>
		<NATIVE>и она смеялась, запуская довольно глубоко булавку и заглядывая ему в глаза, которыми он напрасно бегал по сторонам...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="619">
		<FOREIGN>　　我最不了解的是齐娜依达与马列夫斯基伯爵之间的关系。</FOREIGN>
		<NATIVE>Хуже всего я понимал отношения, существовавшие между Зинаидой и графом Малевским. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="621">
		<FOREIGN>他风度翩翩，英俊、机灵而又聪慧，可是连我这个十六岁的孩子，也觉得好象他身上有着某种可疑和虚假的东西。齐娜依达竟然没有觉察到这一点，我也为之诧异。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он был хорош собою, ловок и умен, но что-то сомнительное, что-то фальшивое чудилось в нем даже мне, шестнадцатилетнему мальчику, и я дивился тому, что Зинаида этого не замечает. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="622">
		<FOREIGN>或许她也觉察到了这种虚假，只是不感到厌恶罢了。</FOREIGN>
		<NATIVE>А может быть, она и замечала эту фальшь и не гнушалась ею. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="623">
		<FOREIGN>错误的教育，奇怪的结交和习惯，母亲经常在身边，家境贫寒，家里杂乱无章--这一切从这个妙龄少女享有充分的自由，意识到她优越于周围的人为起点，就在她身上发展成一种带鄙夷的随便和要求不严的习气了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Неправильное воспитание, странные знакомства и привычки, постоянное присутствие матери, бедность и беспорядок в доме, всё, начиная с самой свободы, которою пользовалась молодая девушка, с сознания ее превосходства над окружавшими ее людьми, развило в ней какую-то полупрезрительную небрежность и невзыскательность. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="625">
		<FOREIGN>平时不论发生什么事--或者沃尼法季来报告糖用完了，或者外面传扬开了某种难听的坏话，或者客人们争吵起来了--她只是把鬈发一甩，说：没关系！这一切她都满不在乎。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Бывало, что ни случится - придет ли Вонифатий доложить, что сахару нет, выйдет ли наружу какая-нибудь дрянная сплетня, поссорятся ли гости, - она только кудрями встряхнет, скажет: пустяки! - и горя ей мало.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="629">
		<FOREIGN>　　可是每当马列夫斯基走到她跟前，像狐狸般狡猾地摇晃着身子，姿势优雅在靠在她的椅背上，带着洋洋得意和谄媚的微笑凑着她的耳朵说起悄悄话来，而她却把两手交叉在胸前。聚精会神地望着他，脸上微露笑意，还不住地摇头的时候，我全身的血液常常会沸腾起来。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Зато у меня, бывало, вся кровь загоралась, когда Малевский подойдет к ней, хитро покачиваясь, как лиса, изящно обопрется на спинку ее стула и начнет шептать ей на ухо с самодовольной и заискивающей улыбочкой, - а она скрестит руки на груди, внимательно глядит на него, и сама улыбается и качает головой.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="630">
		<FOREIGN>　　“您为什么要接待马列夫斯基先生呢？”有一次我问她。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Что вам за охота принимать господина Малевского? - спросил я ее однажды.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="631">
		<FOREIGN>　　“他有一撮那么漂亮的小胡子，”她答道。</FOREIGN>
		<NATIVE>- А у него такие прекрасные усики, - отвечала она. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="632">
		<FOREIGN>“这方面您当然不会懂得的。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Да это не по вашей части.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="633">
		<FOREIGN>　　“您是不是以为我爱他，”另一次她对我说。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Вы не думаете ли, что я его люблю, - сказала она мне в другой раз. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="634">
		<FOREIGN>“不；我不会爱上一个我瞧不起的人。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Нет; я таких любить не могу, на которых мне приходится глядеть сверху вниз. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="635">
		<FOREIGN>我需要的是一个能使我屈服的人……，但愿我不要遇到这样的人，感谢上帝！</FOREIGN>
		<NATIVE>Мне надобно такого, который сам бы меня сломил... Да я на такого не наткнусь, бог милостив! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="636">
		<FOREIGN>不要让我捏在别人的手心里，千万不能！” </FOREIGN>
		<NATIVE>Не попадусь никому в лапы, ни-ни!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="637">
		<FOREIGN>　　“那么，您永远不恋爱了吗？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Стало быть, вы никогда не полюбите?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="638">
		<FOREIGN>　　“可是您呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>- А вас-то? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="640">
		<FOREIGN>难道我不爱您吗？”她说完，就用手套的指尖碰了一下我的鼻子。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Разве я вас не люблю? - сказала она и ударила меня по носу концом перчатки.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="641">
		<FOREIGN>　　不错，齐娜依达经常拿我开心。</FOREIGN>
		<NATIVE>Да, Зинаида очень потешалась надо мною. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="642">
		<FOREIGN>三星期来，我每天都见到她--跟我什么把戏没玩过！</FOREIGN>
		<NATIVE>В течение трех недель я ее видел каждый день - и чего, чего она со мной не выделывала! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="643">
		<FOREIGN>她难得上我们那儿去，对此我并不觉得遗憾，因为一到我们家里她就变成小姐，变成公爵千金了，所以我见了她也很拘束。</FOREIGN>
		<NATIVE>К нам она ходила редко, и я об этом не сожалел: в нашем доме она превращалась в барышню, в княжну, - и я ее дичился. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="644">
		<FOREIGN>此外，我害怕在妈妈面前露出马脚；她很不喜欢齐娜依达，总是怀着敌意注视着我们。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я боялся выдать себя перед матушкой; она очень не благоволила к Зинаиде и неприязненно наблюдала за нами. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="645">
		<FOREIGN>父亲我倒不那么害怕：他好像并不注意我，很少跟她交谈，不过不知怎么的他们谈得很巧妙，而且意味深长。</FOREIGN>
		<NATIVE>Отца я не так боялся: он словно не замечал меня, а с ней говорил мало, но как-то особенно умно и значительно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="646">
		<FOREIGN>我不再做功课，也不再看书了，我甚至不到附近地方去散步骑马了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я перестал работать, читать - я даже перестал гулять по окрестностям, ездить верхом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="647">
		<FOREIGN>我像一只被缚住了脚的甲虫，常常在那间我所喜爱的小厢房周围转来转去：我似乎要永远待在那儿……但这是不可能的，母亲常常埋怨我，齐娜依达本人有时也把我撵了出来。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Как привязанный за ножку жук, я кружился постоянно вокруг любимого флигелька: казалось, остался бы там навсегда... но это было невозможно; матушка ворчала на меня, иногда сама Зинаида меня прогоняла. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="649">
		<FOREIGN>　　于是我就在自己屋里闭门不出，或者到花园的尽头去，爬到一间已废弃不用，但还完整无缺的高高的石砌暖花房上面，两腿搭拉在临街的墙上。我一连坐上几个钟头，望着，望着，可是什么也没有看见。</FOREIGN>
		<NATIVE>Тогда я запирался у себя в комнате или уходил на самый конец сада, взбирался на уцелевшую развалину высокой каменной оранжереи и, свесив ноги со стены, выходившей на дорогу, сидел по часам и глядел, глядел, ничего не видя. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="651">
		<FOREIGN>在我身旁，一群白蝴蝶在尘封的荨麻上而懒洋洋地飞来飞去；一只活泼的麻雀飞落在不远的一块半毁坏的红砖上生气地叽叽喳喳直叫，还不停地扭动身子，舒展着尾巴；那些对我还有疑虑的乌鸦高高地栖息在一株桦树的光秃秃的树稍上，偶尔呱呱地叫几声。</FOREIGN>
		<NATIVE>Возле меня, по запыленной крапиве, лениво перепархивали белые бабочки; бойкий воробей садился недалеко на полусломанном красном кирпиче и раздражительно чирикал, беспрестанно поворачиваясь всем телом и распустив хвостик; всё еще недоверчивые вороны изредка каркали, сидя высоко, высоко на обнаженной макушке березы; </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="652">
		<FOREIGN>阳光与风悄悄地在桦树的稀疏的枝间闪烁、嬉戏；有时飘来了顿河修道院那平静而凄凉的钟声--可我坐着、望着、听着，全身充满一种不可名状的感觉，这里面蕴涵着一切：悲伤，欢乐，对未来的预感，愿望，以及对生活的恐惧。</FOREIGN>
		<NATIVE>солнце и ветер тихо играли в ее жидких ветках; звон колоколов Донского монастыря прилетал по временам, спокойный и унылый - а я сидел, глядел, слушал и наполнялся весь каким-то безыменным ощущением, в котором было всё: и грусть, и радость, и предчувствие будущего, и желание, и страх жизни. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="653">
		<FOREIGN>可我当时对此一点不理解，我也无法对我心中的一切骚动，安个名称--或者就用一个名字--齐娜依达--来称呼一切更为合适吧。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Но я тогда ничего этого не понимал и ничего бы не сумел назвать изо всего того, что во мне бродило, или бы назвал это всё одним именем - именем Зинаиды.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="654">
		<FOREIGN>　　可是齐娜依达老是耍我，就像猫儿捉弄老鼠一样。</FOREIGN>
		<NATIVE>А Зинаида всё играла со мной, как кошка с мышью. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="655">
		<FOREIGN>她一会儿向我卖弄风情，于是我神魂颠倒了；一会儿她忽然又把我推开了，我却不敢去接近她，也不敢对她瞥上一眼。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Она то кокетничала со мной - и я волновался и таял, то она вдруг меня отталкивала - и я не смел приблизиться к ней, не смел взглянуть на нее.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="656">
		<FOREIGN>　　我记得，她一连几天对我很冷淡；我胆怯极了，畏畏缩缩地往他们的厢房跑去，尽力设法待在老公爵夫人身边，尽管这时候老公爵夫人在破口大骂，在叫嚷着什么：她那些期票官司进行得很不顺利，她已经和警察分局长解释过两次了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Помнится, она несколько дней сряду была очень холодна со мною, я совсем заробел и, трусливо забегая к ним во флигель, старался держаться около старухи княгини, несмотря на то что она очень бранилась и кричала именно в это время: ее вексельные дела шли плохо, и она уже имела два объяснения с квартальным.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="657">
		<FOREIGN>　　有一次在花园里我经过那道熟悉的栅栏时，见到了齐娜依达：她用两臂支撑着坐在草地上，一动也不动。</FOREIGN>
		<NATIVE>Однажды я проходил в саду мимо известного забора - и увидел Зинаиду: подпершись обеими руками, она сидела на траве и не шевелилась. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="658">
		<FOREIGN>我本想悄悄地走开，可她忽然抬起头来，向我做了个命令的手势。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я хотел было осторожно удалиться, но она внезапно подняла голову и сделала мне повелительный знак. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="659">
		<FOREIGN>我呆在原地不动了：我开头不懂她的意思。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я замер на месте: я не понял ее с первого раза. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="660">
		<FOREIGN>她又做了个招呼我的手势。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она повторила свой знак. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="661">
		<FOREIGN>我立即跳过栅栏，兴冲冲地跑到她跟前去了；可她用目光阻止了我，向我指了指离她有两步路的一条小径。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я немедленно перескочил через забор и радостно подбежал к ней; но она остановила меня взглядом и указала мне на дорожку в двух шагах от нее. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="662">
		<FOREIGN>我窘迫得不知如何是好，就在小径的边上跪下了。</FOREIGN>
		<NATIVE>В смущении, не зная, что делать, я стал на колени на краю дорожки. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="663">
		<FOREIGN>她的脸色是那么苍白，表情是那么痛苦和悲伤，脸上的每一根线条都显得那么疲惫不堪，为此我的心揪紧了，我不由得嘟哝了一句： </FOREIGN>
		<NATIVE>Она до того была бледна, такая горькая печаль, такая глубокая усталость сказывалась в каждой ее черте, что сердце у меня сжалось, и я невольно пробормотал:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="664">
		<FOREIGN>　　“您怎么啦？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Что с вами?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="665">
		<FOREIGN>　　齐娜依达伸出了一只手，拔了一根草，把它咬了一下扔掉了，扔得稍远些。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Зинаида протянула руку, сорвала какую-то травку, укусила ее и бросила ее прочь, подальше.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="666">
		<FOREIGN>　　“您非常爱我吗？”她终于问我。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Вы меня очень любите? - спросила она наконец. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="667">
		<FOREIGN>“真的吗？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Да?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="669">
		<FOREIGN>　　我什么也没有回答，可我又何必回答呢？ </FOREIGN>
		<NATIVE>Я ничего не отвечал - да и зачем мне было отвечать?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="670">
		<FOREIGN>　　“真的，”她又说了一遍，依然像刚才那样望着我。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да, - повторила она, по-прежнему глядя на меня. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="671">
		<FOREIGN>“是这样。同样的眼睛，”她补了一句，沉思起来了，并用双手捂住了脸。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Это так. Такие же глаза, - прибавила она, задумалась и закрыла лицо руками. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="673">
		<FOREIGN>“一切都让我厌烦，”她低声说，“真想到天涯海角去，这我可受不了，对付不了…</FOREIGN>
		<NATIVE>- Всё мне опротивело, - прошептала она, - ушла бы я на край света, не могу я это вынести, не могу сладить... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="674">
		<FOREIGN>我的前途如何呢！</FOREIGN>
		<NATIVE>И что ждет меня впереди!.. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="675">
		<FOREIGN>咳，我很痛苦……天哪，多么痛苦啊！” </FOREIGN>
		<NATIVE>Ах, мне тяжело... боже мой, как тяжело!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="676">
		<FOREIGN>　　“为什么？”我怯生生地问。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Отчего? - спросил я робко.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="677">
		<FOREIGN>　　齐娜依达没有回答我，只耸了耸肩。</FOREIGN>
		<NATIVE>Зинаида мне не отвечала и только пожала плечами. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="678">
		<FOREIGN>我还是双膝跪在那里，神色非常忧郁地望着她，她的每一句话就这样铭记在我的心里了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я продолжал стоять на коленях и с глубоким унынием глядел на нее. Каждое ее слово так и врезалось мне в сердце. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="679">
		<FOREIGN>这会儿我觉得，只要她不再伤心，我甘愿献出自己的生命。</FOREIGN>
		<NATIVE>В это мгновенье я, кажется, охотно бы отдал жизнь свою, лишь бы она не горевала. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="680">
		<FOREIGN>我望着她--虽然我还是不明白，她为什么觉得痛苦，但我仍然活灵活现地想象得出：她忽然感到一阵不可抑制的悲伤就往花园里走去，接着仿佛被镰刀割下似的倒在地上了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я глядел на нее - и, все-таки не понимая, отчего ей было тяжело, живо воображал себе, как она вдруг, в припадке неудержимой печали, ушла в сад и упала на землю, как подкошенная. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="683">
		<FOREIGN>四周很明亮，而且苍翠欲滴；风在树叶间沙沙作响，偶尔摇曳着齐娜依达头顶上那株木莓的长长的枝条，</FOREIGN>
		<NATIVE>Кругом было и светло и зелено; ветер шелестил в листьях деревьев, изредка качая длинную ветку малины над головой Зинаиды. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="687">
		<FOREIGN>鸽子不知在什么地方咕咕地叫着，蜜蜂发出嗡嗡的声音，在那稀疏的草地上低低地飞来飞去，</FOREIGN>
		<NATIVE>Где-то ворковали голуби - и пчелы жужжали, низко перелетывая по редкой траве. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="688">
		<FOREIGN>我们的上方是一片令人赏心悦目的碧空，可我却那么忧伤…… </FOREIGN>
		<NATIVE>Сверху ласково синело небо - а мне было так грустно...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="689">
		<FOREIGN>　　“给我朗诵些诗歌吧，”齐娜依达低声说，用一只胳膊肘支撑着身体。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Прочтите мне какие-нибудь стихи, - промолвила вполголоса Зинаида и оперлась на локоть. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="690">
		<FOREIGN>“我喜欢听您念诗。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Я люблю, когда вы стихи читаете. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="691">
		<FOREIGN>朗诵起来像在唱歌，不过这没关系，这是因为您还年轻。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вы поете, но это ничего, это молодо. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="697">
		<FOREIGN>请您给我朗诵《在格鲁吉亚的山冈上》，不过您先坐下。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Прочтите мне «На холмах Грузии». Только сядьте сперва.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="698">
		<FOREIGN>　　我坐下了，朗诵了《在格鲁吉亚的山冈上》。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я сел и прочел «На холмах Грузии».</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="699">
		<FOREIGN>　　“它不可能不爱，”齐娜依达把这句诗也念了一遍。</FOREIGN>
		<NATIVE>- «Что не любить оно не может», - повторила Зинаида. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="702">
		<FOREIGN>“这就是诗的妙处：诗能把不存在的事物告诉我们，它不仅比现有的更美，甚至更符合实情……</FOREIGN>
		<NATIVE>- Вот чем поэзия хороша: она говорит нам то, чего нет и что не только лучше того, что есть, но даже больше похоже на правду... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="703">
		<FOREIGN>它不可能不爱--心里想不爱，但不可能！”</FOREIGN>
		<NATIVE>Что не любить оно не может - и хотело бы, да не может! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="704">
		<FOREIGN>她又沉默，全身蓦地抖动了一下，站了起来。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Она опять умолкла и вдруг встрепенулась и встала. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="705">
		<FOREIGN>　　“咱们走吧。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Пойдемте. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="706">
		<FOREIGN>马依达诺夫坐在我母亲那儿呢；他给我带来了自己所作的一首长诗，可我却把他扔在那儿。</FOREIGN>
		<NATIVE>У мамаши сидит Майданов; он мне принес свою поэму, а я его оставила. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="708">
		<FOREIGN>他现在也很伤心……有什么办法呢！</FOREIGN>
		<NATIVE>Он также огорчен теперь... что делать! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="709">
		<FOREIGN>您总有一天会知道的……不过别生我的气！” </FOREIGN>
		<NATIVE>Вы когда-нибудь узнаете... только не сердитесь на меня!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="710">
		<FOREIGN>　　齐娜依达急忙握了一下我的手，随即往前跑了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Зинаида торопливо пожала мне руку и побежала вперед. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="711">
		<FOREIGN>我们回到了厢房。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мы вернулись во флигель. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="712">
		<FOREIGN>马依达诺夫就把他刚出版的诗集《凶手》朗诵给我们听，可我并没有听他朗诵。</FOREIGN>
		<NATIVE>Майданов принялся читать нам своего только что отпечатанного «Убийцу», но я не слушал его. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="713">
		<FOREIGN>拖长着声调大叫大喊地朗诵着自己的那韵脚的抑扬格诗--诗韵像小铃铛的声音响亮而毫无意义地更替着，而我一直望着齐娜依达，一个劲儿地想要了解她最后几句话的含义。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Он выкрикивал нараспев свои четырехстопные ямбы, рифмы чередовались и звенели, как бубенчики, пусто и громко, а я всё глядел на Зинаиду и всё старался понять значение ее последних слов. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="714">
		<FOREIGN>　　也许，莫非有个神秘的情敌出乎意外地征服了你？-- 马依达诺夫忽然用鼻音大声朗诵着--我的目光和齐娜依达的目光碰上了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Иль, может быть, соперник тайный Тебя нежданно покорил? -воскликнул вдруг в нос Майданов - и мои глаза и глаза Зинаиды встретились. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="715">
		<FOREIGN>她埋下了眼睛，两颊绯红。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она опустила их и слегка покраснела. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="716">
		<FOREIGN>我看到她脸红了，又惊又怕，浑身发冷。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я увидал, что она покраснела, и похолодел от испуга. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="718">
		<FOREIGN>我为她早就醋劲儿大发，但只是在这一瞬间，我的脑海里才闪过她已堕入情网的念头：“天哪！她有意中人了！” </FOREIGN>
		<NATIVE>Я уже прежде ревновал к ней, но только в это мгновение мысль о том, что она полюбила, сверкнула у меня в голове: «Боже мой! она полюбила!»</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="719">
		<FOREIGN>　　从那以后，我真正的苦恼就开始了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Настоящие мои терзания начались с того мгновения. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="720">
		<FOREIGN>我绞尽了脑汁，反复思索，并且坚持不懈地，不过尽可能不露声色地暗中注视着齐娜依达。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я ломал себе голову, раздумывал, передумывал - и неотступно, хотя по мере возможности скрытно, наблюдал за Зинаидой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="721">
		<FOREIGN>她变了--这是显而易见的。</FOREIGN>
		<NATIVE>В ней произошла перемена - это было очевидно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="722">
		<FOREIGN>她经常独自去散步，而且散步的时间很长。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она уходила гулять одна и гуляла долго. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="723">
		<FOREIGN>有时她不出来见客，整整几个小时待在自己的房间里。</FOREIGN>
		<NATIVE>Иногда она гостям не показывалась; по целым часам сидела у себя в комнате. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="726">
		<FOREIGN>以前她可没有这样的习惯。</FOREIGN>
		<NATIVE>Прежде этого за ней не водилось. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="727">
		<FOREIGN>我忽然变得，或者我自以为变得目光异常锐利了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я вдруг сделался - или мне показалось, что я сделался - чрезвычайно проницателен. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="728">
		<FOREIGN>“是不是他呢？或者是他吧？”我常常自问，心神不宁地想着，从她的一个爱慕者猜疑到另一个爱慕者。</FOREIGN>
		<NATIVE>«Не он ли? или уж не он ли?» - спрашивал я самого себя, тревожно перебегая мыслью от одного ее поклонника к другому. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="729">
		<FOREIGN>我暗暗地觉得，马列夫斯基伯爵（虽然我为齐娜依达而羞于承认这一点）比其他人更危险。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Граф Малевский (хоть я и стыдился за Зинаиду в этом сознаться) втайне казался мне опаснее других.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="730">
		<FOREIGN>　　我的观察力太差，连鼻尖以外的事都看不见，虽说不露声色，大概也瞒不过任何人，至少卢申医生不久就把我看透了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Моя наблюдательность не видала дальше своего носа, и моя скрытность, вероятно, никого не обманула; по крайней мере доктор Лушин скоро меня раскусил. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="731">
		<FOREIGN>不过他最近也变了：他消瘦了，还是那样常常发笑，但不知怎么的笑声更低沉了，更带恶意了，更短促了；他不由自主地、神经质地爱发脾气了，以前那种轻松有嘲讽和假装的粗俗已不见影踪。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Впрочем, и он изменился в последнее время: он похудел, смеялся так же часто, но как-то глуше, злее и короче - невольная, нервическая раздражительность сменила в нем прежнюю легкую иронию и напущенный цинизм.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="732">
		<FOREIGN>　　“年轻人，您怎么常常上这儿来，”有一次只有我们俩待在扎谢金家的客厅里的时候，他对我说。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Что вы это беспрестанно таскаетесь сюда, молодой человек, - сказал он мне однажды, оставшись со мною в гостиной Засекиных. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="733">
		<FOREIGN>（公爵小姐散步去了，还没有回来，公爵夫人的叫嚷声在顶楼上嚷了起来：她在骂女仆。）</FOREIGN>
		<NATIVE>(Княжна еще не возвращалась с прогулки, а крикливый голос княгини раздавался в мезонине: она бранилась со своей горничной.) </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="734">
		<FOREIGN>“您应该念书，用功才对--现在您还年轻，可是现在您干些什么呀？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Вам бы надобно учиться, работать, - пока вы молоды, - а вы что делаете?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="735">
		<FOREIGN>　　“您又不可能知道我在家里是不是用功，”我不以为然地答道，态度有点傲慢，但神情还是有点儿慌乱的。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Вы не можете знать, работаю ли я дома, - возразил я ему не без надменности, но и не без замешательства.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="737">
		<FOREIGN>　　“这算什么用功呀！您心里想的可不是功课。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Какая уж тут работа! у вас не то на уме. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="738">
		<FOREIGN>嗯，我不跟您争论……在您这样的年纪，这是理所当然的事。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ну, я не спорю... в ваши годы это в порядке вещей. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="739">
		<FOREIGN>可您的选择得不恰当。</FOREIGN>
		<NATIVE>Да выбор-то ваш больно неудачен. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="740">
		<FOREIGN>难道您看不出来，这是个什么家庭？” </FOREIGN>
		<NATIVE>Разве вы не видите, что это за дом?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="741">
		<FOREIGN>　　“我不懂您的意思，”我说道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Я вас не понимаю, - заметил я.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="743">
		<FOREIGN>　　“您不懂吗？那么您会更倒霉，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Не понимаете? Тем хуже для вас. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="744">
		<FOREIGN>我认为我有责任提醒您。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я считаю долгом предостеречь вас. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="746">
		<FOREIGN>　　我们这些老光棍上这儿来还没有什么：对我们有什么影响？我们都是久经锻炼的人，不会被任何情况吓倒，可您的皮肉还嫩；这儿的空气对您是有害的--请相信我的话；您会被传染的。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Нашему брату, старому холостяку, можно сюда ходить: что нам делается? мы народ прокаленный, нас ничем не проберешь; а у вас кожица еще нежная; здесь для вас воздух вредный - поверьте мне, заразиться можете.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="747">
		<FOREIGN>　　“怎么会这样呢？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Как так?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="748">
		<FOREIGN>　　“就是这样。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да так же. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="749">
		<FOREIGN>难道您现在是健康的吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>Разве вы здоровы теперь? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="750">
		<FOREIGN>难道您是处在正常的状态中吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>Разве вы в нормальном положении? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="751">
		<FOREIGN>难道您现在所感觉到的一切对您有利，有好处吗？” </FOREIGN>
		<NATIVE>Разве то, что вы чувствуете, полезно вам, хорошо?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="752">
		<FOREIGN>　　“我感觉到什么啦？”我问道，可我心里明白，这位医生的话是对的。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Да что же я чувствую? - сказал я, а сам в душе сознавал, что доктор прав.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="754">
		<FOREIGN>　　“哎呀，年轻人，年轻人，”医生继续往下说，他带着这样一种神态，仿佛在这两句话里蕴涵着对我的极大侮辱，“您哪能耍滑头？谢天谢地，要知道您心里想的事就全在您脸上表露出来了。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Эх, молодой человек, молодой человек, - продолжал доктор с таким выражением, как будто в этих двух словах заключалось что-то для меня весьма обидное, - где вам хитрить, ведь у вас еще, слава богу, что на душе, то и на лице. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="755">
		<FOREIGN>不过，没有什么用！</FOREIGN>
		<NATIVE>А впрочем, что толковать? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="756">
		<FOREIGN>倘若（医生咬紧了牙关）……倘若我不是这样的怪人，那我自己也就不会上这儿来了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я бы и сам сюда не ходил, если б (доктор стиснул зубы)... если б я не был такой же чудак. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="757">
		<FOREIGN>只是我觉得纳闷：您很聪明，怎么看不出您周围所发生的事呢？” </FOREIGN>
		<NATIVE>Только вот чему я удивляюсь: как вы, с вашим умом, не видите, что делается вокруг вас?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="758">
		<FOREIGN>　　“可是发生什么事了？”我接着他的话说，并且全神贯注，警惕起来。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- А что же такое делается? - подхватил я и весь насторожился.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="759">
		<FOREIGN>　　医生带着一副嘲笑而又惋惜的神气瞥了我一下。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Доктор посмотрел на меня с каким-то насмешливым сожалением.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="761">
		<FOREIGN>　　“我到底也是个好人，”他低声说，仿佛在自言自语，：“把这话告诉他是非常必要的。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Хорош же и я, - промолвил он, словно про себя, - очень нужно это ему говорить. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="762">
		<FOREIGN>总之，”他提高了嗓门补了一句，：“我再对您说一遍：这里的空气对您是不适宜的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Одним словом, - прибавил он, возвысив голос, - повторяю вам: здешняя атмосфера вам не годится. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="763">
		<FOREIGN>您觉得在这儿很开心，但乌烟瘴气什么都有！</FOREIGN>
		<NATIVE>Вам здесь приятно, да мало чего нет? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="764">
		<FOREIGN>暖花房里虽然也香气扑鼻，令人陶醉，但那儿是不能住人的，唉！</FOREIGN>
		<NATIVE>И в оранжерее тоже приятно пахнет - да жить в ней нельзя. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="765">
		<FOREIGN>听我说，还是重新去读卡达诺夫的教科书吧！” </FOREIGN>
		<NATIVE>Эй! послушайтесь, возьмитесь опять за Кайданова!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="766">
		<FOREIGN>　　公爵夫人走进来了，向医生诉说起牙痛之苦。</FOREIGN>
		<NATIVE>Княгиня вошла и начала жаловаться доктору на зубную боль. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="767">
		<FOREIGN>接着齐娜依达也来了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Потом явилась Зинаида.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="768">
		<FOREIGN>　　“您看，”公爵夫人补充说，“医生先生，您要骂她一顿。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Вот, - прибавила княгиня, - господин доктор, побраните-ка ее. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="769">
		<FOREIGN>　　她整天喝冰水--她的身体很弱，这对她的健康难道有好处吗？” </FOREIGN>
		<NATIVE>Целый день пьет воду со льдом; разве ей это здорово, при ее слабой груди?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="770">
		<FOREIGN>　　“您为什么要这样做？”卢申问道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Зачем вы это делаете? - спросил Лушин.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="771">
		<FOREIGN>　　“这会出什么事吗？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- А что из этого может выйти?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="772">
		<FOREIGN>　　“出什么事？您会受凉，还会死去。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Что? вы можете простудиться и умереть.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="774">
		<FOREIGN>　　“确实吗？难道真会这样？</FOREIGN>
		<NATIVE>- В самом деле? Неужели? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="775">
		<FOREIGN>那又怎么样呢--活该呗。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Ну что ж - туда и дорога!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="776">
		<FOREIGN>　　“原来这样，”医生埋怨地说了一句。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Вот как! - проворчал доктор.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="777">
		<FOREIGN>　　公爵夫人走出去了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Княгиня ушла.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="778">
		<FOREIGN>　　“原来这样，”齐娜依达也说了一遍。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Вот как, - повторила Зинаида. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="779">
		<FOREIGN>“难道活着就这么开心吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>- Разве жить так весело? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="780">
		<FOREIGN>请瞧瞧四周……</FOREIGN>
		<NATIVE>Оглянитесь-ка кругом... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="781">
		<FOREIGN>怎么--很好吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>Что - хорошо? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="782">
		<FOREIGN>或许您以为我连这一点都不懂，也觉察不出来？</FOREIGN>
		<NATIVE>Или вы думаете, что я этого не понимаю, не чувствую? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="783">
		<FOREIGN>我感到喝冰水很舒服，您可以一本正经地告诉我，为图一时快乐而拿我的生命去冒险是不值得的，--可我已经没有幸福可言了。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Мне доставляет удовольствие - пить воду со льдом, и вы серьезно можете уверять меня, что такая жизнь стоит того, чтоб не рискнуть ею за миг удовольствия, - я уже о счастии не говорю.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="784">
		<FOREIGN>　　“可不是，”卢申说，“任性和自以为是--这两个词儿是对您的一个总结：这两个词儿充分表达了您的全部性格。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Ну да, - заметил Лушин, - каприз и независимость... Эти два слова вас исчерпывают: вся ваша натура в этих двух словах.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="785">
		<FOREIGN>　　齐娜依达神经质地笑了起来。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Зинаида нервически засмеялась.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="786">
		<FOREIGN>　　“您的意见过时了，亲爱的医生。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Опоздали почтой, любезный доктор. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="787">
		<FOREIGN>您的观察力太差--您落后了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Наблюдаете плохо; отстаете. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="789">
		<FOREIGN>请您戴上眼镜吧。</FOREIGN>
		<NATIVE>Наденьте очки. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="790">
		<FOREIGN>现在我哪里顾得上任性呢；我愚弄你们，也愚弄我自己……那是非常快乐的吗！</FOREIGN>
		<NATIVE>Не до капризов мне теперь; вас дурачить, себя дурачить... куда как весело! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="791">
		<FOREIGN>--至于说到自以为是……ｍｏｎｓｉｅｕｒ沃尔杰马尔，”齐娜依达忽然补充说，并跺了一下小脚，别装出一副闷闷不乐的样子。</FOREIGN>
		<NATIVE>- А что до независимости... Мсьё Вольдемар, - прибавила вдруг Зинаида и топнула ножкой, - не делайте меланхолической физиономии. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="792">
		<FOREIGN>我可受不了人家对我的怜悯。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Я терпеть не могу, когда обо мне сожалеют. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="793">
		<FOREIGN>她倏地走开了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Она быстро удалилась.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="794">
		<FOREIGN>　　“这里的空气对您是有害的，有害的，年轻人，”卢申又一次对我说。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Вредна, вредна вам здешняя атмосфера, молодой человек, - еще раз сказал мне Лушин.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="795">
		<FOREIGN>　　那天傍晚，常客们都聚集在扎谢金家里。我就是其中的一个。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Вечером того же дня собрались у Засекиных обычные гости; я был в их числе.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="796">
		<FOREIGN>　　话题转到马依达诺夫的长诗上去了；齐娜依达真诚地称赞这首诗。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Разговор зашел о поэме Майданова; Зинаида чистосердечно ее хвалила.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="797">
		<FOREIGN>　　“不过，您可知道，”她对他说，“假如我是个诗人，我会采用别的题材的。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Но знаете ли что? - сказала она ему, - если б я была поэтом, я бы другие брала сюжеты. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="798">
		<FOREIGN>也许，这一切都是胡言乱语，有时我的头脑里会出现一些奇怪的念头，尤其是天亮前，我睡不着的时候，那时天空开始呈现出粉红色和灰白色。</FOREIGN>
		<NATIVE>Может быть, всё это вздор, но мне иногда приходят в голову странные мысли, особенно когда я не сплю, перед утром, когда небо начинает становиться и розовым и серым. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="799">
		<FOREIGN>我就会，比方说……你们不会嘲笑我吧？” </FOREIGN>
		<NATIVE>Я бы, например... Вы не будете надо мной смеяться?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="800">
		<FOREIGN>　　“不！不会的！”我们都异口同声地扬声叫道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Нет! нет! - воскликнули мы все в один голос.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="801">
		<FOREIGN>　　“我就会描写，”她继续往下说，把两手交叉在胸前，眼睛凝视着一边，“一群妙龄少女夜里乘坐一艘大船，在静静的河面上行驶着。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Я бы представила, - продолжала она, скрестив руки на груди и устремив глаза в сторону, - целое общество молодых девушек, ночью, в большой лодке - на тихой реке. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="802">
		<FOREIGN>月色皎洁，她们也都穿着白色衣服，头戴白色花冠，唱着歌曲，听我说，好象唱着赞美一类的歌曲。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Луна светит, а они все в белом и в венках из белых цветов, и поют, знаете, что-нибудь вроде гимна.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="803">
		<FOREIGN>　　“我懂，我懂，请继续往下说吧，”马依达诺夫仿佛已经沉入幻想似的，意味深长地低声说。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Понимаю, понимаю, продолжайте, - значительно и мечтательно промолвил Майданов.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="807">
		<FOREIGN>　　“忽然--岸上起了一片喧闹声和欢笑声，出现了火把，飘来了咚咚鼓声……</FOREIGN>
		<NATIVE>- Вдруг - шум, хохот, факелы, бубны на берегу... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="808">
		<FOREIGN>一群酒神的女祭司们奔跑着，又唱歌，又喊叫。</FOREIGN>
		<NATIVE>Это толпа вакханок бежит с песнями, с криком. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="809">
		<FOREIGN>描写景色可是您的事了，诗人先生……不过，我倒很想把火把描绘成红色，冒着浓烟，让女祭司们的眼睛在花冠下面闪闪发光，而花冠应当是深色的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Уж тут ваше дело нарисовать картину, господин поэт... только я бы хотела, чтобы факелы были красны и очень бы дымились и чтобы глаза у вакханок блестели под венками, а венки должны быть темные. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="810">
		<FOREIGN>可您也不要忘记虎皮和酒杯，还有黄金，好多好多的黄金。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Не забудьте также тигровых кож и чаш - и золота, много золота.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="811">
		<FOREIGN>　　“黄金应该放在哪儿呢？”马依达诺夫问道，一边把他那平直的头发朝后甩去，还张了张鼻孔。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Где же должно быть золото? - спросил Майданов, откидывая назад свои плоские волосы и расширяя ноздри.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="812">
		<FOREIGN>　　“放在哪儿吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>- Где? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="813">
		<FOREIGN>在她们的肩上、胳膊上和脚上，哪儿都行。 </FOREIGN>
		<NATIVE>На плечах, на руках, на ногах, везде. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="814">
		<FOREIGN>　　据说，古代妇女的踝骨上都戴着金脚环。</FOREIGN>
		<NATIVE>Говорят, в древности женщины золотые кольца носили на щиколотках. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="815">
		<FOREIGN>女祭司们招呼船上的姑娘到她们那儿去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вакханки зовут к себе девушек в лодке. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="816">
		<FOREIGN>姑娘们不再唱赞美诗了，她们无法再唱下去，但少女们一动也不动：大家顺流往岸边驶去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Девушки перестали петь свой гимн - они не могут его продолжать, - но они не шевелятся: река подносит их к берегу. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="817">
		<FOREIGN>这时她们之中有个姑娘突然间悄悄地站起来……</FOREIGN>
		<NATIVE>И вот вдруг одна из них тихо поднимается... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="818">
		<FOREIGN>这可要好好地描写一番：她怎样在月光下悄悄地站起来，她的女伴们又怎样地吃惊……</FOREIGN>
		<NATIVE>Это надо хорошо описать: как она тихо встает при лунном свете и как ее подруги пугаются... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="819">
		<FOREIGN>她跨过了船舷，女祭司们把她团团围住了，迅速地把她拉进黑夜里，拉到黑暗中去了……</FOREIGN>
		<NATIVE>Она перешагнула край лодки, вакханки ее окружили, умчали в ночь, в темноту... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="821">
		<FOREIGN>这儿您可要想象一下那缭绕的烟雾，以及一片混乱的情景。</FOREIGN>
		<NATIVE>Представьте тут дым клубами, и всё смешалось. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="822">
		<FOREIGN>此刻，只听见女伴们的尖叫声，她的花冠还留在岸上。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Только слышится их визг, да венок ее остался на берегу.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="823">
		<FOREIGN>　　齐娜依达不作声。</FOREIGN>
		<NATIVE>Зинаида умолкла. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="825">
		<FOREIGN>（啊！她堕入了情网了！”我又想道。） </FOREIGN>
		<NATIVE>(«О! она полюбила!» - подумал я опять.)</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="826">
		<FOREIGN>　　“只有这些吗？”马依达诺夫问道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- И только? - спросил Майданов.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="827">
		<FOREIGN>　　“只有这些，”她答道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Только, - отвечала она.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="828">
		<FOREIGN>　　“这不能成为一首完整的长诗的题材，”他俨然说，“不过我可以借用您的构思来写一首抒情诗。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Это не может быть сюжетом для целой поэмы, - важно заметил он, - но для лирического стихотворения я вашей мыслию воспользуюсь.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="829">
		<FOREIGN>　　“浪漫主义的？”马列夫斯基问道；。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- В романтическом роде? - спросил Малевский.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="830">
		<FOREIGN>　　“当然是浪漫主义的，用拜伦诗体来写。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Конечно, в романтическом роде, байроновском.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="831">
		<FOREIGN>　　“依我看，雨果比拜伦强，”年轻的伯爵随口说道，“而且写得更有趣味。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- А по-моему, Гюго лучше Байрона, - небрежно промолвил молодой граф, - интереснее.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="832">
		<FOREIGN>　　“雨果是第一流的小说家，”马依达诺夫表示了异议，“我的朋友东柯什耶夫，在他的西班牙文长篇小说《ＥＬ Ｔｒｏｖａｄｏｒ》里……”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Гюго - писатель первоклассный, - возразил Майданов, - и мой приятель Тонкошеев, в своем испанском романе «Эль-Тровадор»...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="834">
		<FOREIGN>“啊，这就是那本问号都颠倒的书吗？” 齐娜依达打断了他的话头说道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Ах, это та книга с опрокинутыми вопросительными знаками? - перебила Зинаида.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="835">
		<FOREIGN>　　“是的。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="838">
		<FOREIGN>这是西班牙人的习惯嘛。</FOREIGN>
		<NATIVE>Это так принято у испанцев. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="839">
		<FOREIGN>我想说东柯什耶夫……”</FOREIGN>
		<NATIVE>Я хотел сказать, что Тонкошеев...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="845">
		<FOREIGN>“嘿！你们又争论起古典主义和浪漫主义来了，”齐娜依达再次打断了他的话头，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ну, вы опять заспорите о классицизме и романтизме, - вторично перебила его Зинаида. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="846">
		<FOREIGN>“还不如让我们来玩玩……”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Давайте лучше играть...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="847">
		<FOREIGN>“玩方特游戏吗？”卢申接她的话说。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- В фанты? - подхватил Лушин.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="848">
		<FOREIGN>　　“不，方特游戏玩腻了；来玩比喻吧。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Нет, в фанты скучно; а в сравненья. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="849">
		<FOREIGN>（这是齐娜依达本人想出来的一种游戏：先说出一件东西，然后每个人竭力用另一件东西与之相比，谁比喻得最恰当，谁获得奖。） </FOREIGN>
		<NATIVE>(Эту игру придумала сама Зинаида: назывался какой-нибудь предмет, всякий старался сравнить его с чем-нибудь, и тот, кто подбирал лучшее сравнение, получал приз.)</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="850">
		<FOREIGN>　　她走到窗子跟前去了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она подошла к окну. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="851">
		<FOREIGN>太阳刚沉下；天空中高高地飘浮着长长的嫣红的云彩。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Солнце только что село: на небе высоко стояли длинные красные облака.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="852">
		<FOREIGN>　　“这些云彩像什么？”齐娜依达问道，没待到我们回答，她就说道：“我认为它们像克娄巴特拉去迎接安东尼的一艘金船上的朱帆。</FOREIGN>
		<NATIVE>- На что похожи эти облака? - спросила Зинаида и, не дожидаясь нашего ответа, сказала: - Я нахожу, что они похожи на те пурпуровые паруса, которые были на золотом корабле у Клеопатры, когда она ехала навстречу Антонию. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="853">
		<FOREIGN>马依达诺夫您可记得，不久前您给我讲过这个故事？” </FOREIGN>
		<NATIVE>Помните, Майданов, вы недавно мне об этом рассказывали?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="854">
		<FOREIGN>　　我们大家都像《汉姆莱特》里的波洛涅斯，都认为这些云彩正和这些朱帆一模一样，还认为我们谁也没有找到最恰当的比喻。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Все мы, как Полоний в «Гамлете», решили, что облака напоминали именно эти паруса и что лучшего сравнения никто из нас не приищет.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="855">
		<FOREIGN>　　“当时安东尼有多大年纪？”齐娜依达问道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- А сколько лет было тогда Антонию? - спросила Зинаида.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="856">
		<FOREIGN>　　“大概是年轻人吧，”马列夫斯基说道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Уж, наверное, был молодой человек, - заметил Малевский.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="857">
		<FOREIGN>　　“对，是个年轻人，”马依达诺夫肯定地证实说。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Да, молодой, - уверительно подтвердил Майданов.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="858">
		<FOREIGN>　　“请原谅，”卢申扬声叫道，“他已经四十开外了。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Извините, - воскликнул Лушин, - ему было за сорок лет.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="859">
		<FOREIGN>　　“四十开外了，”齐娜依达也说了一遍，目光倏地向他扫了一下。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- За сорок лет, - повторила Зинаида, взглянув на него быстрым взглядом.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="860">
		<FOREIGN>　　我不久就回家了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я скоро ушел домой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="861">
		<FOREIGN>“她堕入情网了，”我不由自主地低声说。</FOREIGN>
		<NATIVE>«Она полюбила, - невольно шептали мои губы. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="862">
		<FOREIGN>“可是她爱上了谁呢。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Но кого?»</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="863">
		<FOREIGN>　　几天过去了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Дни проходили. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="864">
		<FOREIGN>齐娜依达变得越来越古怪，越来越叫人不可思议。</FOREIGN>
		<NATIVE>Зинаида становилась всё странней, всё непонятней. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="865">
		<FOREIGN>有一次我去找她，看见她坐在一张藤椅上，头紧靠着桌子的尖角。</FOREIGN>
		<NATIVE>Однажды я вошел к ней и увидел ее сидящей на соломенном стуле, с головой, прижатой к острому краю стола. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="866">
		<FOREIGN>她身子挺得笔直……满面泪痕。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Она выпрямилась... всё лицо ее было облито слезами.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="867">
		<FOREIGN>　　“啊！是您！”她的脸上挂着冷酷的微笑，说道。</FOREIGN>
		<NATIVE>- А! вы! - сказала она с жестокой усмешкой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="868">
		<FOREIGN>“请到这儿来。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Подите-ка сюда.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="869">
		<FOREIGN>　　我走到她跟前；她把一只手放在我的头上，忽然一把揪住我的头发拧了起来。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я подошел к ней: она положила мне руку на голову и, внезапно ухватив меня за волосы, начала крутить их.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="870">
		<FOREIGN>　　“好痛啊！”我终于说道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Больно... - проговорил я наконец.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="871">
		<FOREIGN>　　“啊！好痛！可我不觉得痛吗？不觉得痛吗？”她连声说。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- А! больно! а мне не больно? не больно? - повторила она.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="872">
		<FOREIGN>　　“哎哟，”看见我的一小绺头发被她扯下来了，她忽然扬声叫道。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ай! - вскрикнула она вдруг, увидав, что выдернула у меня маленькую прядь волос. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="873">
		<FOREIGN>“我干了些什么呀？</FOREIGN>
		<NATIVE>- Что это я сделала? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="874">
		<FOREIGN>可怜的ｍｏｎｓｉｅｕｒ沃尔杰马尔。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Бедный мсьё Вольдемар!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="875">
		<FOREIGN>她小心翼翼地把扯下的头发弄直，绕在一个指尖上，把它缠成一个戒指。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Она осторожно расправила вырванные волосы, обмотала их вокруг пальца и свернула их в колечко.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="878">
		<FOREIGN>　　“我要把您的头发藏在我的颈饰里，挂在脖子上，”她说，眼睛里闪着泪花。：</FOREIGN>
		<NATIVE>- Я ваши волосы к себе в медальон положу и носить их буду, - сказала она, а у самой на глазах всё блестели слезы. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="879">
		<FOREIGN>“这也许会使您稍微得到些安慰……可是现在再见啦。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Это вас, быть может, утешит немного... а теперь прощайте.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="880">
		<FOREIGN>　　我回家了，在家里碰上了一件不愉快的事。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я вернулся домой и застал там неприятность. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="881">
		<FOREIGN>母亲劝导着父亲：她正为某件事在责备他，可是他跟往常一样，冷冷地，但有礼貌地避不作答，不久就走开了。</FOREIGN>
		<NATIVE>У матушки происходило объяснение с отцом: она в чем-то упрекала его, а он, по своему обыкновению, холодно и вежливо отмалчивался - и скоро уехал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="882">
		<FOREIGN>我听不清楚母亲在说些什么，而且我也顾不上那种事；我只记得她劝导完毕，就叫我到她的房间里去，她对我常常上公爵夫人家里去极为不满，用她的话说，公爵夫人是ｕｎｅ ｆｅｍｍｅ ｃａｐａｂｌｅ ｄｅ ｔｏｕｔ。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я не мог слышать, о чем говорила матушка, да и мне было не до того; помню только, что по окончании объяснения она велела позвать меня к себе в кабинет и с большим неудовольствием отозвалась о моих частых посещениях у княгини, которая, по ее словам, была une femme capable de tout.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="883">
		<FOREIGN>　　我走到她跟前吻了一下她的手（当我想结束谈话的时候，我总是这样做的），就到自己的屋里去了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я подошел к ней к ручке (это я делал всегда, когда хотел прекратить разговор) и ушел к себе. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="884">
		<FOREIGN>齐娜依达的眼泪把我完全弄糊涂了：我压根儿不知道该拿什么主意，我自己也想哭一顿：我到底还是个孩子，虽然我已经十六岁了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Слезы Зинаиды меня совершенно сбили с толку; я решительно не знал, на какой мысли остановиться, и сам готов был плакать: я все-таки был ребенком, несмотря на мои шестнадцать лет. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="885">
		<FOREIGN>我不再关注马列夫斯基，尽管别洛夫佐罗夫一天天变得越来越暴戾可怕了，他象狼瞅着绵羊似的瞅着狡黠的伯爵；可我既不想考虑什么事，也不想关心任何人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Уже я не думал более о Малевском, хотя Беловзоров с каждым днем становился всё грознее и грознее и глядел на увертливого графа, как волк на барана; да я ни о чем и ни о ком не думал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="886">
		<FOREIGN>我已经丧失了思考能力，总想找个僻静的地方。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я терялся в соображениях и всё искал уединенных мест. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="887">
		<FOREIGN>我特别喜欢那间废弃不用的暖花房。</FOREIGN>
		<NATIVE>Особенно полюбил я развалины оранжереи. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="888">
		<FOREIGN>我常常爬到那堵高墙上坐下来，像个不幸的、孤独的、忧郁的少年那样坐在那儿，觉得自己怪可怜的--这种悲伤情绪使我心里美滋滋的，我简直为之陶醉了！…… </FOREIGN>
		<NATIVE>Взберусь, бывала, на высокую стену, сяду и сижу там таким несчастным, одиноким и грустным юношей, что мне самому становится себя жалко, - и так мне были отрадны эти горестные ощущения, так упивался я ими!..</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="892">
		<FOREIGN>　　有一次我坐在墙上，眺望着远方，一边听着钟声……</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот однажды сижу я на стене, гляжу вдаль и слушаю колокольный звон... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="893">
		<FOREIGN>忽然有个什么东西在我身上掠过--既不是一阵微风，也不是一阵痉挛，好象是一股气流，仿佛是有人走近来的感觉…… </FOREIGN>
		<NATIVE>Вдруг что-то пробежало по мне - ветерок не ветерок и не дрожь, а словно дуновение, словно ощущение чьей-то близости... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="894">
		<FOREIGN>　　我低头朝下面望去，看见齐娜依达穿着一件轻飘飘的浅灰色连衫裙，肩上靠着一把撑开的粉红色的遮阳伞，正沿着下面那条路急匆匆地走来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я опустил глаза. Внизу, по дороге, в легком сереньком платье, с розовым зонтиком на плече, поспешно шла Зинаида. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="895">
		<FOREIGN>她看见了我，就停住了脚步，把草帽边往上一推，抬起了她那双温柔的眼睛直瞅着我。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Она увидела меня, остановилась и, откинув край соломенной шляпы, подняла на меня свои бархатные глаза.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="896">
		<FOREIGN>　　“您坐在这么高的地方干什么？”她问我，脸上带着一种古怪的微笑。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Что это вы делаете там, на такой вышине? - спросила она меня с какой-то странной улыбкой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="897">
		<FOREIGN>“啊，”她继续往下说，“您总是要让我相信您很爱我。要是您当真爱我，那您就跳到路上来迎我吧。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Вот, - продолжала она, - вы всё уверяете, что вы меня любите, - спрыгните ко мне на дорогу, если вы действительно любите меня.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="898">
		<FOREIGN>　　齐娜依达还没有来得及说完这些话，我已经飞也似的跳下来了，仿佛有人在背后推了我一下。</FOREIGN>
		<NATIVE>Не успела Зинаида произнести эти слова, как я уже летел вниз, точно кто подтолкнул меня сзади. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="899">
		<FOREIGN>这堵墙约莫两俄丈高。 </FOREIGN>
		<NATIVE>В стене было около двух сажен вышины. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="900">
		<FOREIGN>　　我两脚刚落地，但冲力过大，我没有能够站稳：我摔倒了，有一会儿工夫我失去了知觉。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я пришелся о землю ногами, но толчок был так силен, что я не мог удержаться: я упал и на мгновенье лишился сознанья. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="901">
		<FOREIGN>等到我醒来时，就觉得齐娜依达站在我身旁，而我没有睁开眼睛。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Когда я пришел в себя, я, не раскрывая глаз, почувствовал возле себя Зинаиду.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="905">
		<FOREIGN>　　“我那可爱的孩子，”她说着，向我俯下身来，她的嗓音里流露出一种焦急不安的柔情蜜意，“您怎么能这样做，你怎么会这样听话……</FOREIGN>
		<NATIVE>- Милый мой мальчик, - говорила она, наклонясь надо мною, и в голосе ее звучала встревоженная нежность, - как мог ты это сделать, как мог ты послушаться... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="906">
		<FOREIGN>要知道我是爱你的……站起来吧。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Ведь я люблю тебя... встань.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="908">
		<FOREIGN>　　她的胸脯就在我身旁起伏着，她的双手抚摸着我的头，忽然--那时我交上好运啦！--她那柔软鲜艳的嘴唇在我的整个脸上狂吻起来……她的嘴唇合在我的嘴唇上……</FOREIGN>
		<NATIVE>Ее грудь дышала возле моей, ее руки прикасались моей головы, и вдруг - что сталось со мной тогда! - ее мягкие, свежие губы начали покрывать всё мое лицо поцелуями... они коснулись моих губ... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="910">
		<FOREIGN>这当儿虽然我的眼睛还没有睁开，但是齐娜依达大概凭我脸上的表情就猜到我已经清醒过来了。她倏地抬起身子。低声说“嗯，站起来吧，淘气鬼，傻孩子；您怎么还躺在尘土里呢？” </FOREIGN>
		<NATIVE>Но тут Зинаида, вероятно, догадалась, по выражению моего лица, что я уже пришел в себя, хотя я всё глаз не раскрывал, - и, быстро приподнявшись, промолвила:- Ну вставайте, шалун, безумный; что это вы лежите в пыли?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="911">
		<FOREIGN>　　我站起来了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я поднялся.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="913">
		<FOREIGN>　　“去把我的伞给我找来，”齐娜依达说道，“您瞧，我把伞不知丢到哪儿去了；别那样望着我……多么傻呀：</FOREIGN>
		<NATIVE>- Подайте мне мой зонтик, - сказала Зинаида, - вишь, я его куда бросила; да не смотрите не меня так... что за глупости? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="914">
		<FOREIGN>您没有受伤吧？大概您给荨麻刺痛了？</FOREIGN>
		<NATIVE>Вы не ушиблись? чай, обожглись в крапиве? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="915">
		<FOREIGN>我对您说，别看我……</FOREIGN>
		<NATIVE>Говорят вам, не смотрите на меня... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="916">
		<FOREIGN>他一点也不懂，也答话，”她补了一句，仿佛在自言自语。</FOREIGN>
		<NATIVE>Да он ничего не понимает, не отвечает, - прибавила она, словно про себя. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="917">
		<FOREIGN>“回家去吧，ｍｏｎｓｉｅｕｒ沃尔杰马尔，把身上收拾干净，不许跟着我，要不我会生气的，再也不要……”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ступайте домой, мсьё Вольдемар, почиститесь, да не смейте идти за мной - а то я рассержусь, и уже больше никогда...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="918">
		<FOREIGN>她没有把话说完，就急匆匆地走了。可我却在路上坐下了……</FOREIGN>
		<NATIVE>Она не договорила своей речи и проворно удалилась, а я присел на дорогу... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="919">
		<FOREIGN>两腿支持不住。</FOREIGN>
		<NATIVE>ноги меня не держали. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="920">
		<FOREIGN>荨麻刺痛了我的手。腰酸背痛，头晕目眩--但是我当时所体验到的那种幸福感在我这一生中却一去不复返了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Крапива обожгла мне руки, спина ныла, и голова кружилась; но чувство блаженства, которое я испытал тогда, уже не повторилось в моей жизни. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="922">
		<FOREIGN>这种幸福感像一种甜蜜的痛苦充满了我的全身，而最后这种情感是以欣喜若狂的蹦跳和叫喊来抒发的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Оно стояло сладкой болью во всех моих членах и разрешилось наконец восторженными прыжками и восклицаниями. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="923">
		<FOREIGN>的确，我还是个孩子呢。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Точно: я был еще ребенок.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="925">
		<FOREIGN>　　那一天我成天价那么高兴，那么自豪，我脸上还是那么强烈地感觉到齐娜依达的亲吻。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я так был весел и горд весь этот день, я так живо сохранял на моем лице ощущение Зинаидиных поцелуев, </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="926">
		<FOREIGN>一回想起她的每一句话，我就会狂喜得痉挛起来，我非常珍惜我那意想不到的幸福，甚至觉得害怕起来，甚至不愿看见她--这个使我重新燃起了爱情火焰的女子。</FOREIGN>
		<NATIVE>я с таким содроганием восторга вспоминал каждое ее слово, я так лелеял свое неожиданное счастие, что мне становилось даже страшно, не хотелось даже увидеть ее, виновницу этих новых ощущений. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="927">
		<FOREIGN>我觉得似乎再不能向命运要求什么了，现在应当“好好地咽下最后一口气，然后死去。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Мне казалось, что уже больше ничего нельзя требовать от судьбы, что теперь бы следовало «взять, вздохнуть хорошенько в последний раз, да и умереть». </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="928">
		<FOREIGN>可是第二天我到厢房里的时候，我却觉得非常窘迫不安，我徒劳地竭力把这种窘态掩藏在假装的温文尔雅的洒脱自然的风度中，就是一个想让别人知道他是善于严守秘密的人所需要的风度。</FOREIGN>
		<NATIVE>Зато на следующий день, отправляясь во флигель, я чувствовал большое смущение, которое напрасно старался скрыть под личиною скромной развязности, приличной человеку, желающему дать знать, что он умеет сохранить тайну. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="929">
		<FOREIGN>齐娜依达接待我时态度很自然，毫不激动，只是点点指头吓唬我一下，并且问我：身上有没有乌青伤痕？</FOREIGN>
		<NATIVE>Зинаида приняла меня очень просто, без всякого волнения, только погрозила мне пальцем и спросила: нет ли у меня синих пятен? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="930">
		<FOREIGN>我那浆腔作势--洒脱自然、严守秘密的样子--一下子全都消失了，连我那副窘态也随之而消失了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вся моя скромная развязность и таинственность исчезли мгновенно, а вместе с ними и смущение мое. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="934">
		<FOREIGN>诚然，我并没有什么特别的期望，可是齐娜依达那泰然自若的神态仿佛泼了我一身冷水：</FOREIGN>
		<NATIVE>Конечно, я ничего не ожидал особенного, но спокойствие Зинаиды меня точно холодной водой окатило. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="935">
		<FOREIGN>我这才明白了，我在她眼里不过是个孩子，我心里多么难过！</FOREIGN>
		<NATIVE>Я понял, что я дитя в ее глазах, - и мне стало очень тяжело! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="938">
		<FOREIGN>齐娜依达在屋里来回走着，每次她瞥我一眼时，脸上就迅速掠过一丝微笑；但她的思想却在远处翱翔，这一点我看得很清楚……</FOREIGN>
		<NATIVE>Зинаида ходила взад и вперед по комнате, всякий раз быстро улыбалась, как только взглядывала на меня; но мысли ее были далеко, я это ясно видел... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="939">
		<FOREIGN>“我要不要提昨天的事，”我在心里寻思着，“问问她，她那么急匆匆地上哪儿去，也好弄个水落石出……”可我只把手一挥，在一个角落里坐下。 </FOREIGN>
		<NATIVE>«Заговорить самому о вчерашнем деле, - подумал я, - спросить ее, куда она так спешила, чтобы узнать окончательно...», но я только махнул рукой и присел в уголок.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="940">
		<FOREIGN>　　别洛夫佐罗夫走了进来；我看见他很高兴。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Беловзоров вошел; я ему обрадовался.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="942">
		<FOREIGN>　　“我还没有给您找到一匹驯顺的坐骑，”他一本正经地说，“弗列依塔格保证给我找一匹，可我没有把握，我害怕。” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Не нашел я вам верховой лошади, смирной, - заговорил он суровым голосом, - Фрейтаг мне ручается за одну - да я не уверен. Боюсь.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="943">
		<FOREIGN>　　“请问，您怕什么？”齐娜依达问道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Чего же вы боитесь, - спросила Зинаида, - позвольте спросить?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="944">
		<FOREIGN>　　“怕什么？</FOREIGN>
		<NATIVE>- Чего? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="945">
		<FOREIGN>要知道您不会骑马。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ведь вы не умеете ездить. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="946">
		<FOREIGN>千万别出什么事！</FOREIGN>
		<NATIVE>Сохрани бог, что случится! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="947">
		<FOREIGN>您怎么忽然想出这个怪念头！” </FOREIGN>
		<NATIVE>И что за фантазия пришла вам вдруг в голову?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="948">
		<FOREIGN>　　“哦，这不关您的事，我的野兽先生。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ну, это мое дело, мсьё мой зверь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="951">
		<FOREIGN>要是这样，我会去找彼得·瓦西里耶维奇……</FOREIGN>
		<NATIVE>В таком случае я попрошу Петра Васильевича... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="953">
		<FOREIGN>（彼得·瓦西里耶维奇是我父亲的名字。</FOREIGN>
		<NATIVE>(Моего отца звали Петром Васильевичем. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="954">
		<FOREIGN>我觉得奇怪的是，她那么轻易、随便地提到他的名字，仿佛她相信他愿意为她效劳似的）。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я удивился тому, что она так легко и свободно упомянула его имя, точно она была уверена в его готовности услужить ей).</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="955">
		<FOREIGN>　　“原来这样，”别洛夫佐罗夫说道。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Вот как, - возразил Беловзоров. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="956">
		<FOREIGN>“您要跟他一起去骑马？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Вы это с ним хотите ездить?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="957">
		<FOREIGN>　　“跟他或跟别人一起去--这和您不相干。</FOREIGN>
		<NATIVE>- С ним или с другим - это для вас всё равно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="958">
		<FOREIGN>只是不跟您。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Только не с вами.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="959">
		<FOREIGN>　　“不跟我，”别洛夫佐罗夫也说了一遍。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Не со мной, - повторил Беловзоров. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="960">
		<FOREIGN>“随您的便。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Как хотите. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="961">
		<FOREIGN>好吧，我给您找一匹马来。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Что ж? Я вам лошадь доставлю.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="962">
		<FOREIGN>　　“不过您要注意，我可不要一头母牛。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да только смотрите, не корову какую-нибудь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="963">
		<FOREIGN>我预先告诉您，我要去跑马。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Я вас предуведомляю, что я хочу скакать.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="964">
		<FOREIGN>　　“您要去跑马，那好吧。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Скачите, пожалуй... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="965">
		<FOREIGN>您跟谁，是不是跟马列夫斯基一起去？” </FOREIGN>
		<NATIVE>С кем же это, с Малевским, что ли, вы поедете?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="966">
		<FOREIGN>　　“为什么不能跟他一起去，武士？</FOREIGN>
		<NATIVE>- А почему бы и не с ним, воин? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="967">
		<FOREIGN>嗯，请放心，”她补了一句，“眼睛可别忽闪忽闪的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ну, успокойтесь, - прибавила она, - и не сверкайте глазами. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="968">
		<FOREIGN>我也带您去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я и вас возьму. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="972">
		<FOREIGN>您知道，现在马列夫斯基对我说来--呸！”</FOREIGN>
		<NATIVE>Вы знаете, что для меня теперь Малевский - фи! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="973">
		<FOREIGN>她摇了摇头。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Она тряхнула головой.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="974">
		<FOREIGN>　　“您说这话是为了安慰我吧，”别洛夫佐罗夫抱怨着。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Вы это говорите, чтобы меня утешить, - проворчал Беловзоров.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="975">
		<FOREIGN>　　齐娜依达微微眯缝起了眼睛。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Зинаида прищурилась.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="976">
		<FOREIGN>　　“这话使您感到安慰吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>- Это вас утешает?.. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="978">
		<FOREIGN>噢……噢……噢……武士！”末了她说，仿佛找不到别的话可说了。</FOREIGN>
		<NATIVE>О... о... о... воин! - сказала она наконец, как бы не найдя другого слова. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="979">
		<FOREIGN>“可是您，ｍｏｎｓｉｅｕｒ沃尔杰马尔，您愿意跟我们一块儿去骑马吗？” </FOREIGN>
		<NATIVE>- А вы, мсьё Вольдемар, поехали ли бы вы с нами?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="980">
		<FOREIGN>　　“我不喜欢……跟大伙儿一起……”我嘟嘟囔囔地说着，没有抬起眼来。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Я не люблю... в большом обществе... - пробормотал я, не поднимая глаз.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="981">
		<FOREIGN>　　“您宁愿tête-à-tête……</FOREIGN>
		<NATIVE>- Вы предпочитаете tête-à-tête?.. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="982">
		<FOREIGN>好吧，那就各走各的路。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Ну, вольному воля, спасенному... рай, - промолвила она вздохнувши. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
</BOOK>