<?xml version="1.0" ?>
<?xml-stylesheet href="bi-files/bilingua.xsl" type="text/xsl"?>
<!-- Generated by LeoBilingua (copyright 2005 Leonid Brodski) -->
<BOOK>
	<SESSION>
		<FILES>
			<FOREIGN>
				<NAME>C:\Users\Егор\Desktop\anton\idiot_han_ready.rtf</NAME>
				<TYPE>RichText</TYPE>
			</FOREIGN>
			<NATIVE>
				<NAME>C:\Users\Егор\Desktop\anton\idiot_rus_ready.rtf</NAME>
				<TYPE>RichText</TYPE>
			</NATIVE>
		</FILES>
		<POSITION>
			<FOREIGN>
				<START>8961</START>
				<END>-1</END>
			</FOREIGN>
			<NATIVE>
				<START>23233</START>
				<END>-1</END>
			</NATIVE>
		</POSITION>
	</SESSION>
	<PARAGRAPH id="2">
		<FOREIGN>１１月底，一个解冻的日子，虽晨９点钟左右，彼得堡。华沙铁路线上一列火车开足马力驶近了彼得堡。</FOREIGN>
		<NATIVE>В конце ноября, в оттепель, часов в девять утра, поезд Петербургско-Варшавской железной дороги на всех парах подходил к Петербургу. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="4">
		<FOREIGN>天气是那样潮湿和多雾，好不容易才天亮。从车厢窗口望去，铁路左右１０步路远的地方就很难看清什么东西。</FOREIGN>
		<NATIVE>Было так сыро и туманно, что насилу рассвело; в десяти шагах, вправо и влево от дороги, трудно было разглядеть хоть что-нибудь из окон вагона. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="5">
		<FOREIGN>旅客中有儿国外回来的人，但三等车厢里人比较满，全是些从不远的地方来的下等人和生意人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Из пассажиров были и возвращавшиеся из-за границы; но более были наполнены отделения для третьего класса, и всё людом мелким и деловым, не из очень далека. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="6">
		<FOREIGN>所有的人不无例外地都疲倦了，一夜下来大家的眼皮都变沉了，人人都冻僵了，脸也变得苍白萎黄，就像雾色一般。</FOREIGN>
		<NATIVE>Все, как водится, устали, у всех отяжелели за ночь глаза, все назяблись, все лица были бледно-желтые, под цвет тумана.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="7">
		<FOREIGN>在一节三等车厢里，有两个旅客从天亮起就面对面坐在窗口，两人都年轻，两人几乎都不带什么行李，两人穿得也讲究，两人都有相当引人注目的长相，再有，两人又都愿意互相攀谈。</FOREIGN>
		<NATIVE>В одном из вагонов третьего класса, с рассвета, очутились друг против друга, у самого окна, два пассажира - оба люди молодые, оба почти налегке, оба не щегольски одетые, оба с довольно замечательными физиономиями и оба пожелавшие, наконец, войти друг с другом в разговор. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="8">
		<FOREIGN>如果他们俩一个知道另一个此刻特别出众在什么地方，那么无疑会对机遇这么奇妙地使他们面对面坐在彼得堡－华沙铁路线的三等车厢里感到不胜惊讶了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Если б они оба знали один про другого, чем они особенно в эту минуту замечательны, то, конечно, подивились бы, что случай так странно посадил их друг против друга в третьеклассном вагоне петербургско-варшавского поезда. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="9">
		<FOREIGN>他们中一个个子不高、２７岁左右，有着几乎是黑色的卷曲的头发，一双灰色的但是炯炯有神的小眼睛，宽而扁的鼻子，颧骨大大的脸庞。</FOREIGN>
		<NATIVE>Один из них был небольшого роста, лет двадцати семи, курчавый и почти черноволосый, с серыми маленькими, но огненными глазами. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="10">
		<FOREIGN>他那薄薄的嘴唇时而露出一种厚颜无耻的、嘲讽的、甚至刻毒的微笑，但是他有一个高高的额头，样子很好看，这就掩饰了长得丑陋的脸的下部。</FOREIGN>
		<NATIVE>Нос его был широк и сплюснут, лицо скулистое; тонкие губы беспрерывно складывались в какую-то наглую, насмешливую и даже злую улыбку; но лоб его был высок и хорошо сформирован и скрашивал неблагородно развитую нижнюю часть лица. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="12">
		<FOREIGN>在这张脸上死一般苍白的脸色特别显眼，虽然年轻人体格相当强壮，但是这种苍白却使他的整个脸呈现出疲惫不堪的样子。与此同时，他的脸上还有某种激情，令人不安，这和他那无耻、粗野的微笑以及犀利、自我满足的目光很不相称。</FOREIGN>
		<NATIVE>Особенно приметна была в этом лице его мертвая бледность, придававшая всей физиономии молодого человека изможденный вид, несмотря на довольно крепкое сложение, и вместе с тем что-то страстное, до страдания, не гармонировавшее с нахальною и грубою улыбкой и с резким, самодовольным его взглядом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="13">
		<FOREIGN>他穿得很暖和，身上是一件宽大的黑色面子的羔羊皮袄，所以夜间没有挨冻，而他的邻座显然对１１月俄罗斯潮湿的寒夜缺少准备，因而浑身打颤，不得不饱受寒冷的滋味。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он был тепло одет, в широкий мерлушечий черный крытый тулуп, и за ночь не зяб, тогда как сосед его принужден был вынести на своей издрогшей спине всю сладость сырой ноябрьской русской ночи, к которой, очевидно, был не приготовлен. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="14">
		<FOREIGN>他身穿一件带有一顶大风帽的相当肥大的无袖斗蓬，与遥远的国外如瑞士或意大利北部冬天旅客们常穿的斗蓬完全一样，而他们当然没有考虑从艾德库年到彼得堡这样的路程。</FOREIGN>
		<NATIVE>На нем был довольно широкий и толстый плащ без рукавов и с огромным капюшоном, точь-в-точь как употребляют часто дорожные, по зимам, где-нибудь далеко за границей, в Швейцарии или, например, в Северной Италии, не рассчитывая, конечно, при этом и на такие концы по дороге, как от Эйдткунена до Петербурга. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="15">
		<FOREIGN>但是在意大利适用而且完全可以满足需要的东西，在俄罗斯却显得全然不合适了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но что годилось и вполне удовлетворяло в Италии, то оказалось не совсем пригодным в России. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="16">
		<FOREIGN>穿着带风帽斗蓬的人是个年轻人，也是２６或２７岁左右，中等偏高的个子，有一头稠密的颜色非常浅的头发，凹陷的双颊稀疏地长着几乎是全白的楔形胡须。</FOREIGN>
		<NATIVE>Обладатель плаща с капюшоном был молодой человек, тоже лет двадцати шести или двадцати семи, роста немного повыше среднего, очень белокур, густоволос, со впалыми щеками и с легонькою, востренькою, почти совершенно белою бородкой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="17">
		<FOREIGN>他那碧蓝的大眼睛专注凝神，但目光中有某种平静而沉郁的神态，充满了奇怪的表情，有些人根据这种表情一眼就能猜测到这个人患有癫痫病。</FOREIGN>
		<NATIVE>Глаза его были большие, голубые и пристальные; во взгляде их было что-то тихое, но тяжелое, что-то полное того странного выражения, по которому некоторые угадывают с первого взгляда в субъекте падучую болезнь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="18">
		<FOREIGN>不过，年轻人的脸是讨人喜欢的，清瘦而秀气，但是没有血色，现在甚至冻得发青。</FOREIGN>
		<NATIVE>Лицо молодого человека было, впрочем, приятное, тонкое и сухое, но бесцветное, а теперь даже досиня иззябшее. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="19">
		<FOREIGN>他的手中晃动着一个用褪色旧花布裹起来的小包袱，大概，其中便是他的全部行装了。</FOREIGN>
		<NATIVE>В руках его болтался тощий узелок из старого, полинялого фуляра, заключавший, кажется, всё его дорожное достояние. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="20">
		<FOREIGN>他的脚上是一双带鞋罩的厚底鞋。这一切都不是俄罗斯的装束。</FOREIGN>
		<NATIVE>На ногах его были толстоподошвенные башмаки с штиблетами, - всё не по-русски. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="21">
		<FOREIGN>穿皮袄的黑发邻座看出了这一切，浮现。出一丝粗鲁的嘲笑，有时候人们在旁人失败时就是这样无礼地、漫不经心地表达他们的幸灾乐祸的。部分地是因为无事可做，终于他问道：</FOREIGN>
		<NATIVE>Черноволосый сосед в крытом тулупе всё это разглядел, частию от нечего делать, и наконец спросил с тою неделикатною усмешкой, в которой так бесцеремонно и небрежно выражается иногда людское удовольствие при неудачах ближнего:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="22">
		<FOREIGN>“冷吗？”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Зябко?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="23">
		<FOREIGN>他说着，耸了耸肩。</FOREIGN>
		<NATIVE>И повел плечами.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="27">
		<FOREIGN>“很冷，”邻座非常乐意回答说，“而且，您瞧，还是解冻的日子，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Очень, - ответил сосед с чрезвычайною готовностью, - и, заметьте, это еще оттепель. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="28">
		<FOREIGN>如果到了严寒，会是怎样呢：</FOREIGN>
		<NATIVE>Что ж, если бы мороз? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="29">
		<FOREIGN>我甚至没有想到，我们这儿竟这么冷，</FOREIGN>
		<NATIVE>Я даже не думал, что у нас так холодно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="30">
		<FOREIGN>已经不习惯了。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Отвык.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="31">
		<FOREIGN>    “从国外来，是吗？”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Из-за границы, что ль? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="32">
		<FOREIGN>    “是的，从瑞士来。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да, из Швейцарии.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="33">
		<FOREIGN>    “嗬，瞧您！……”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Фью! Эк ведь вас!..</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="34">
		<FOREIGN>    黑头发的年轻人吹了一声口哨，便哈哈大笑起来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Черноволосый присвистнул и захохотал.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="36">
		<FOREIGN>   话就这样攀谈开了，</FOREIGN>
		<NATIVE>Завязался разговор. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="38">
		<FOREIGN>穿着瑞士斗蓬的浅色卷发的年轻人准备回答皮肤黝黑的邻座提出的所有问题。他的这种态度是令人惊讶的，而且他丝毫没有计较有些问题提得十分随便，不得体和无聊。</FOREIGN>
		<NATIVE>Готовность белокурого молодого человека в швейцарском плаще отвечать на все вопросы своего черномазого соседа была удивительная и без всякого подозрения совершенной небрежности, неуместности и праздности иных вопросов. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="39">
		<FOREIGN>他一边回答，一边顺便表明，他确实有很长时间不在俄罗斯了，有四年多了，他是因病去国外的，那是一种奇怪的神经毛病，类似癫痫或舞蹈病，不知怎么的要打颤和痉挛。</FOREIGN>
		<NATIVE>Отвечая, он объявил, между прочим, что действительно долго не был в России, с лишком четыре года, что отправлен был за границу по болезни, по какой-то странной нервной болезни, вроде падучей или виттовой пляски, каких-то дрожаний и судорог. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="40">
		<FOREIGN>黑皮肤那个人听着他说，好几次都暗自窃笑。当他问到：“结果治好了吗？”而浅色卷发者回答说“没有，没治好”时，他更是笑了起来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Слушая его, черномазый несколько раз усмехался; особенно засмеялся он, когда на вопрос: «Что же, вылечили?» - белокурый отвечал, что «нет, не вылечили».</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="41">
		<FOREIGN>   “嘿，钱呢，一定白白花了许多，而我们这里的人就是相信他们，”黑皮肤那一个讥讽说。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Хе! Денег что, должно быть, даром переплатили, а мы-то им здесь верим, - язвительно заметил черномазый.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="43">
		<FOREIGN>    “千真万确，”坐在旁边的一个插进来说。这位先生穷得很蹩脚，大概是十多年未升迁的小公务员，４０岁左右，体格强壮，红鼻子，脸上长满粉刺。“干真万确，只不过俄罗斯的财力全都被他们白白弄去了。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Истинная правда! - ввязался в разговор один сидевший рядом и дурно одетый господин, нечто вроде закорузлого в подьячестве чиновника, лет сорока, сильного сложения, с красным носом и угреватым лицом, - истинная правда-с, только все русские силы даром к себе переводят!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="44">
		<FOREIGN>   “哦，我这件事上您可就错了，”从瑞士回来的病人平静和忍让地说，“当然，我不会争论，因为我不了解整个情况，但是我的医生却倾其所有给我到这里的路费，而且在那里供养了我几乎有两年。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- О, как вы в моем случае ошибаетесь, - подхватил швейцарский пациент тихим и примиряющим голосом, - конечно, я спорить не могу, потому что всего не знаю, но мой доктор мне из своих последних еще на дорогу сюда дал да два почти года там на свой счет содержал.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="45">
		<FOREIGN>  “怎么，没有人给您钱吗？”黑皮肤的问。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Что ж, некому платить, что ли, было? - спросил черномазый.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="47">
		<FOREIGN> “是的，在那里供养我的帕夫利谢夫先生两年前去世了，后来我写信给这里的叶潘钦将军夫人，她是我的远房亲戚，但我没有收到口信、这样我就回来了。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да, господин Павлищев, который меня там содержал, два года назад помер; я писал потом сюда генеральше Епанчиной, моей дальней родственнице, но ответа не получил. Так с тем и приехал.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="48">
		<FOREIGN>   “您去哪里呢？”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Куда же приехали-то?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="49">
		<FOREIGN>    “也就是我住在哪里吗？……</FOREIGN>
		<NATIVE>- То есть где остановлюсь?.. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="50">
		<FOREIGN>我还不知道，真的……是这样……”</FOREIGN>
		<NATIVE>Да не знаю еще, право... так...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="51">
		<FOREIGN>  “还没有决定吗？”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Не решились еще?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="52">
		<FOREIGN>  两位听者重又哈哈大笑起来。</FOREIGN>
		<NATIVE>И оба слушателя снова захохотали.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="53">
		<FOREIGN>   “您的全部财产不会都在这个包裹里吧？”黑皮肤的人问。</FOREIGN>
		<NATIVE>- И небось в этом узелке вся ваша суть заключается? - спросил черномазый.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="54">
		<FOREIGN>   “我准备打赌，就是这样，”红鼻子公务员异常得意地附和着，“行李车厢里没有别的行李，虽然贫穷不是罪，这点还是不能不指出的。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Об заклад готов биться, что так, - подхватил с чрезвычайно довольным видом красноносый чиновник, - и что дальнейшей поклажи в багажных вагонах не имеется, хотя бедность и не порок, чего опять-таки нельзя не заметить.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="55">
		<FOREIGN>   原来正是这样。浅色卷发的年轻人立即异常急促地承认了这一点。</FOREIGN>
		<NATIVE>Оказалось, что и это было так: белокурый молодой человек тотчас же и с необыкновенною поспешностью в этом признался.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="57">
		<FOREIGN>   “您的包裹总是有点用处的，”当大家畅笑一通后（值得注意的是包裹，所有者本人一边望着他们，一边终于也笑了起来，这更使他们快活），小公务员继续说，“虽然前以打赌；这个包裹里没有包着拿破仑金币和用；特烈金币、甚至荷兰市的一包包外国的金币，只要根据蒙在您那外国鞋上的攀罩也可以断定这一点，但是……假如您的包裹之外再添上像叶潘钦将军夫人这么一位所谓的女亲戚，那么这个包裹也就会有另一种意义了，当然，只有在叶潘钦将军夫人真南是您亲戚的情况下才是这样。您不会因为漫不经心而搞错吧……这是人非常容易犯的毛病，哪怕是……由于过分丰富的想象。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Узелок ваш все-таки имеет некоторое значение, - продолжал чиновник, когда нахохотались досыта (замечательно, что и сам обладатель узелка начал наконец смеяться, глядя на них, что увеличило их веселость), - и хотя можно побиться, что в нем не заключается золотых заграничных свертков с наполеондорами и фридрихсдорами, ниже с голландскими арапчиками, о чем можно еще заключить хотя бы только по штиблетам, облекающим иностранные башмаки ваши, но... если к вашему узелку прибавить в придачу такую будто бы родственницу, как, примерно, генеральша Епанчина, то и узелок примет некоторое иное значение, разумеется в том только случае, если генеральша Епанчина вам действительно родственница и вы не ошибаетесь, по рассеянности... что очень и очень свойственно человеку, ну хоть... от излишка воображения.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="59">
		<FOREIGN>   “嘿，您又猜对了，”浅色头发的年轻人应着说，“我真的几乎弄错了，也就是说，她几乎不是我的亲戚，我们的关系太远，以致于他们没给我回信，我丝毫也不感到惊讶，</FOREIGN>
		<NATIVE>- О, вы угадали опять, - подхватил белокурый молодой человек, - ведь действительно почти ошибаюсь, то есть почти что не родственница; до того даже, что я, право, нисколько и не удивился тогда, что мне туда не ответили. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="60">
		<FOREIGN>真的，我早就料到是这样。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Я так и ждал.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="63">
		<FOREIGN>   “白白花费了邮资，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Даром деньги на франкировку письма истратили. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="64">
		<FOREIGN>嗯……至少您是忠厚老实的，这是值得称赞的！</FOREIGN>
		<NATIVE>Гм... по крайней мере простодушны и искренны, а сие похвально! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="67">
		<FOREIGN>嗯……叶潘钦将军我们是知道的，其实是因为他是社会名流；还有在瑞士供养您的已故的帕夫利谢夫先生，我也知道，如果这是指尼古拉·安德列耶维奇·帕夫利谢夫，因为他们是两位堂兄弟，</FOREIGN>
		<NATIVE>Гм... генерала же Епанчина знаем-с, собственно, потому, что человек общеизвестный; да и покойного господина Павлищева, который вас в Швейцарии содержал, тоже знавали-с, если только это был Николай Андреевич Павлищев, потому что их два двоюродные брата. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="68">
		<FOREIGN>另一位至今还在克里米亚，而尼古拉·安德列耶维奇这位故人就是在广泛的社交界也是位令人敬重的人，那时拥有四千农奴……”</FOREIGN>
		<NATIVE>Другой доселе в Крыму, а Николай Андреевич, покойник, был человек почтенный, и при связях, и четыре тысячи душ в свое время имели-с...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="69">
		<FOREIGN>   “确实，他叫尼古拉·安德列耶维奇·帕夫利谢夫，”回答完了，年轻人专注而文好奇地打量了一番这位无所不知的先生。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Точно так, его звали Николай Андреевич Павлищев, - и, ответив, молодой человек пристально и пытливо оглядел господина всезнайку.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="70">
		<FOREIGN>   在一定的社会阶层，有时候，甚至相当经常地可以遇见这种无所不知的先生，他们什么都知道。</FOREIGN>
		<NATIVE>Эти господа всезнайки встречаются иногда, даже довольно часто, в известном общественном слое. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="72">
		<FOREIGN>他们的智慧和能力，他们那时刻涌动的好奇心都不。可遏制地倾注到一个方面，现代的思想家会说，当然这是因为缺少比较重要的生活情趣和观点的缘故。</FOREIGN>
		<NATIVE>Они всё знают, вся беспокойная пытливость их ума и способности устремляются неудержимо в одну сторону, конечно за отсутствием более важных жизненных интересов и взглядов, как сказал бы современный мыслитель. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="74">
		<FOREIGN>不过，“什么都知道”这句话所指的范围是有限的。某个人在某处供职，他跟谁认识，他有多少财产，在什么地方当过省长，跟谁结的婚，得到多少陪嫁，谁是他的堂兄弟，谁是表兄弟，等等等等，诸如此类。</FOREIGN>
		<NATIVE>Под словом «всё знают» нужно разуметь, впрочем, область довольно ограниченную: где служит такой-то, с кем он знаком, сколько у него состояния, где был губернатором, на ком женат, сколько взял за женой, кто ему двоюродным братом приходится, кто троюродным и т. д., и т. д., и всё в этом роде. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="75">
		<FOREIGN>这些无所不知的先生大部分都穿着肘部磨破的衣服，每个月只拿１７卢布的薪俸。</FOREIGN>
		<NATIVE>Большею частию эти всезнайки ходят с ободранными локтями и получают по семнадцати рублей в месяц жалованья. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="76">
		<FOREIGN>被他们了解全部内情的人们，当然怎么也想象不到；是什么兴趣驱使着他们，与此同时，他们中又有许多人又因为这种几乎无异于整门科学的知识而感到欣慰，因为他们得到了自尊，甚至是高度的精神满足。</FOREIGN>
		<NATIVE>Люди, о которых они знают всю подноготную, конечно, не придумали бы, какие интересы руководствуют ими, а между тем многие из них этим знанием, равняющимся целой науке, положительно утешены, достигают самоуважения и даже высшего духовного довольства. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="78">
		<FOREIGN>再说，这门科学也挺诱人的，</FOREIGN>
		<NATIVE>Да и наука соблазнительная. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="83">
		<FOREIGN>我看到过不少学者、文学家、诗人和政治活动家在这门科学里寻求和寻得了自己高度的安宁和目的，甚至就凭这一点得到了功名，</FOREIGN>
		<NATIVE>Я видал ученых, литераторов, поэтов, политических деятелей, обретавших и обретших в этой же науке свои высшие примирения и цели, даже положительно только этим сделавших карьеру. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="84">
		<FOREIGN>在整个这场谈话中，黑皮肤的年轻人打着呵欠，漫无目的地望着窗外，急不可耐地等待着旅程结束，</FOREIGN>
		<NATIVE>В продолжение всего этого разговора черномазый молодой человек зевал, смотрел без цели в окно и с нетерпением ждал конца путешествия. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="85">
		<FOREIGN>他似乎有点心不在焉，甚至非常心不在焉，几乎是焦躁不安，以致变得有点令人奇怪：有时似听非听，似看非看，有时他笑，又不知道和不明白在笑什么。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он был как-то рассеян, что-то очень рассеян, чуть ли не встревожен, даже становился как-то странен: иной раз слушал и не слушал, глядел и не глядел, смеялся и подчас сам не знал и не понимал, чему смеялся.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="86">
		<FOREIGN>  “请问，您尊姓？……”突然，脸上长粉刺的先生问拿着小包的浅色头发的青年。</FOREIGN>
		<NATIVE>- А позвольте, с кем имею честь... - обратился вдруг угреватый господин к белокурому молодому человеку с узелком.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="87">
		<FOREIGN>   “列夫·尼古拉耶维奇·梅什金公爵，”后者完全不加思索地马上回答说。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Князь Лев Николаевич Мышкин, - отвечал тот с полною и немедленною готовностью.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="88">
		<FOREIGN>   “梅什金公爵？</FOREIGN>
		<NATIVE>- Князь Мышкин? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="89">
		<FOREIGN>列夫·尼古拉耶维奇？</FOREIGN>
		<NATIVE>Лев Николаевич? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="91">
		<FOREIGN>我不知道，</FOREIGN>
		<NATIVE>Не знаю-с. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="92">
		<FOREIGN>甚至还没有听说过，”小公务员沉思着说，“就是说，我不是指姓名，这个姓名历史上就有、在卡拉姆辛写的历史书里可以也应该能找得到，我是说人，再说，不知怎么的无论在哪儿都遇不到梅什金公爵家族的人，甚至沓无音讯。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Так что даже и не слыхивал-с, - отвечал в раздумье чиновник, - то есть я не об имени, имя историческое, в Карамзина «Истории» найти можно и должно, я об лице-с, да и князей Мышкиных уж что-то нигде не встречается, даже и слух затих-с.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="94">
		<FOREIGN>   “噢，那还用说！”公爵立即回答说，“除我之外，现在根本就没有梅什金公爵家族的人了。我好像是我们家族的最后一个人了。</FOREIGN>
		<NATIVE>- О, еще бы! - тотчас же ответил князь, - князей Мышкиных теперь и совсем нет, кроме меня; мне кажется, я последний. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="98">
		<FOREIGN>至于说到父辈、祖辈，他们都是独院小地主，</FOREIGN>
		<NATIVE>А что касается до отцов и дедов, то они у нас и однодворцами бывали. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="99">
		<FOREIGN>不过，我的父亲是陆军少尉，他是士官生土身。</FOREIGN>
		<NATIVE>Отец мой был, впрочем, армии подпоручик, из юнкеров. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="101">
		<FOREIGN>连我也不知道，叶潘钦将军夫人怎么从梅什金公爵女儿们中间冒出来的。她也是自己那一族的最后一人了……”</FOREIGN>
		<NATIVE>Да вот не знаю, каким образом и генеральша Епанчина очутилась тоже из княжон Мышкиных, тоже последняя в своем роде...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="102">
		<FOREIGN>   “嘻－嘻－嘻！自己族的最后一个！</FOREIGN>
		<NATIVE>- Хе-хе-хе! Последняя в своем роде! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="104">
		<FOREIGN>嘻－嘻！您怎么倒过来这么说，”小公务员嘻嘻笑着说。</FOREIGN>
		<NATIVE>Хе-хе! Как это вы оборотили, - захихикал чиновник.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="105">
		<FOREIGN>   黑皮肤的年轻人也冷笑了一下。</FOREIGN>
		<NATIVE>Усмехнулся тоже и черномазый.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="107">
		<FOREIGN>浅色头发的青年则有点惊讶，他竟会说出相当不好的双关语。</FOREIGN>
		<NATIVE> Белокурый несколько удивился, что ему удалось сказать, довольно, впрочем, плохой, каламбур.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="108">
		<FOREIGN>   “您要知道，我完全不加思索就说了，”惊讶之余，他终于解释道。</FOREIGN>
		<NATIVE>- А представьте, я совсем не думая сказал, - пояснил он наконец в удивлении.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="109">
		<FOREIGN>    “可以理解，可以理解，”小公务员快活地连声说。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да уж понятно-с, понятно-с, - весело поддакнул чиновник.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="110">
		<FOREIGN>    “公爵，在国外您在教授那里学过什么科学吧？”突然黑皮肤的年轻人问。</FOREIGN>
		<NATIVE>- А что вы, князь, и наукам там обучались, у профессора-то? - спросил вдруг черномазый.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="111">
		<FOREIGN>   “是的……学过……”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да... учился...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="112">
		<FOREIGN>    “可我从来也没有学过什么。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- А я вот ничему никогда не обучался.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="115">
		<FOREIGN>    “但我也只是随便学了点，”公爵补充说，差不多是表示道歉，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да ведь и я так, кой-чему только, - прибавил князь, чуть не в извинение.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="116">
		<FOREIGN>“因为有病，认为我不可能进行系统学习。”</FOREIGN>
		<NATIVE> - Меня по болезни не находили возможным систематически учить.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="117">
		<FOREIGN>   “您知道罗戈任家吗？”黑皮肤的很快问着。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Рогожиных знаете? - быстро спросил черномазый.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="118">
		<FOREIGN>    “不知道，完全不知道。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Нет, не знаю, совсем. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="119">
		<FOREIGN>我在俄罗斯认识的人很少。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я ведь в России очень мало кого знаю. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="120">
		<FOREIGN>您就是罗戈任？”</FOREIGN>
		<NATIVE>Это вы-то Рогожин?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="121">
		<FOREIGN>    “是的，我姓罗戈任，叫帕尔芬。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да, я, Рогожин, Парфен.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="123">
		<FOREIGN>    “帕尔芬？这不就是那一家罗戈任……”小公务员特别傲慢地说。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Парфен? Да уж это не тех ли самых Рогожиных... - начал было с усиленною важностью чиновник.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="125">
		<FOREIGN>    “是的，是那家，就是那家，”黑皮肤的年轻，人很快地、不讲礼貌地、急迫地打断了他。其实，他根本一次也没有对长粉刺的小公务员说话，从一开始他就只对公爵一个人说话。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да, тех, тех самых, - быстро и с невежливым нетерпением перебил его черномазый, который вовсе, впрочем, и не обращался ни разу к угреватому чиновнику, а с самого начала говорил только одному князю.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="127">
		<FOREIGN>    “是吗……这是怎么回事？”小公务员惊呆了，几乎瞪出了眼珠。他的整张脸马上就现出一种虔敬和馅媚的，甚至是惶恐的神情。“您就是那位世袭荣誉公民谢苗·帕尔芬诺维奇·罗戈任的公子吗？他不是一个月前故世，留下了两百五十万财产吗？”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да... как же это? - удивился до столбняка и чуть не выпучил глаза чиновник, у которого всё лицо тотчас же стало складываться во что-то благоговейное, и подобострастное, даже испуганное, - это того самого Семена Парфеновича Рогожина, потомственного почетного гражданина, что с месяц назад тому помре и два с половиной миллиона капиталу оставил?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="128">
		<FOREIGN>    “您打哪儿知道他留下了两百五十万财产。”黑皮肤的打断他问，就连这次他也没有赏给小公务员上一瞥。</FOREIGN>
		<NATIVE>- А ты откуда узнал, что он два с половиной миллиона чистого капиталу оставил? - перебил черномазый, не удостоивая и в этот раз взглянуть на чиновника. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="132">
		<FOREIGN>“您瞧，”他朝公爵霎了霎眼，意指说的是小公务员，“他们知道这些会得到什么好处，于吗他们马上就像走狗似的一个劲地粘上来？</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ишь ведь! (мигнул он на него князю) и что только им от этого толку, что они прихвостнями тотчас же лезут? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="133">
		<FOREIGN>我父亲去世了，这是真的，已经过了一个月，现在我差点连靴子也没有从普斯科夫赶回家，</FOREIGN>
		<NATIVE>А это правда, что вот родитель мой помер, а я из Пскова через месяц чуть не без сапог домой еду. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="134">
		<FOREIGN>无论是混账哥哥，还是母亲，都不给我寄钱，也不寄消息……什么都不寄，犹如对待一条狗！我在普斯科夫患热病，躺了整整一个月！……”</FOREIGN>
		<NATIVE>Ни брат, подлец, ни мать ни денег, ни уведомления - ничего не прислали! Как собаке! В горячке в Пскове весь месяц пролежал.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="135">
		<FOREIGN>    “可现在一下子就必能得到一百多万，这是起码的，天哪！”小公务员双</FOREIGN>
		<NATIVE>- А теперь миллиончик с лишком разом получить приходится, и это по крайней мере, о господи! - всплеснул руками чиновник.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="136">
		<FOREIGN>    “您倒说说，这管他什么事！”罗戈任恼怒和愤感地又朝他点了一下头，“此刻你即使在我面前做倒立，我也不会给你一戈比。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ну чего ему, скажите, пожалуйста! - раздражительно и злобно кивнул на него опять Рогожин, - ведь я тебе ни копейки не дам, хоть ты тут вверх ногами предо мной ходи.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="137">
		<FOREIGN>    “我还是愿意做，愿意做。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- И буду, и буду ходить.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="138">
		<FOREIGN>   “瞧你！可是要知道，你哪怕跳一个星期舞，我也不会给，不会给的！”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Вишь! Да ведь не дам, не дам, хошь целую неделю пляши!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="139">
		<FOREIGN>    “也不用给！</FOREIGN>
		<NATIVE>- И не давай! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="140">
		<FOREIGN>我就该这样，不用给！</FOREIGN>
		<NATIVE>Так мне и надо; не давай! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="141">
		<FOREIGN>我要跳舞，</FOREIGN>
		<NATIVE>А я буду плясать. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="142">
		<FOREIGN>我就是抛下妻子、小孩，还是要在你面前跳舞，</FOREIGN>
		<NATIVE>Жену, детей малых брошу, а пред тобой буду плясать. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="143">
		<FOREIGN>让你满意，让你快活！”</FOREIGN>
		<NATIVE>Польсти, польсти!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="145">
		<FOREIGN>    “去你的！”黑皮肤的啐了一口；</FOREIGN>
		<NATIVE>- Тьфу тебя! - сплюнул черномазый. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="147">
		<FOREIGN>“五个星期前我就像您这样，”他对公爵说，“带着一个小包裹逃离父亲去普斯科夫的姑妈家，在那里得了热病，躺倒了，而父亲却在我不在的情况下去世了，是中风而死的。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Пять недель назад я вот, как и вы, - обратился он к князю, - с одним узелком от родителя во Псков убег, к тетке; да в горячке там и слег, а он без меня и помре. Кондрашка пришиб. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="148">
		<FOREIGN>死者千古，而那时他差点没把我打死。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вечная память покойнику, а чуть меня тогда до смерти не убил! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="149">
		<FOREIGN>您相信吗，公爵，”这是真的！</FOREIGN>
		<NATIVE>Верите ли, князь, вот ей-богу! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="150">
		<FOREIGN>那时我要是不跑，马上就会把我打死的。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Не убеги я тогда, как раз бы убил.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="152">
		<FOREIGN>    “您做了什么事让他发脾气了？”公爵接过话茬说。他怀着一种特别的好奇心打量着穿皮袄的百万富翁，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Вы его чем-нибудь рассердили? - отозвался князь с некоторым особенным любопытством рассматривая миллионера в тулупе. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="153">
		<FOREIGN>虽然百万富翁身上和得到遗产这件事确有某种值得注意的东西，但是使公爵惊奇和产生兴趣的还有别的因素，再说，罗戈任本人不知为什么特别愿意把公爵看作交谈的对象，尽管他需要交谈，似乎是无意识多于精神的需求，似乎是漫不经心多于心地忠厚，是出于忐忑不安，忧心焦虑，交谈只是为了望着对方，随便胡扯些什么。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но хотя и могло быть нечто достопримечательное собственно в миллионе и в получении наследства, князя удивило и заинтересовало и еще что-то другое; да и Рогожин сам почему-то особенно охотно взял князя в свои собеседники, хотя в собеседничестве нуждался, казалось, более механически, чем нравственно; как-то более от рассеянности, чем от простосердечия; от тревоги, от волнения, чтобы только глядеть на кого-нибудь и о чем-нибудь языком колотить. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="154">
		<FOREIGN>好像他到现在仍患着热病，至少也是疟疾。</FOREIGN>
		<NATIVE>Казалось, что он до сих пор в горячке, и уж по крайней мере в лихорадке. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="155">
		<FOREIGN>至于说那小公务员，他硬是缠住罗戈任，气也不敢喘一口，留神和琢磨着每一句话，就像寻找钻石一般。</FOREIGN>
		<NATIVE>Что же касается до чиновника, так тот так и повис над Рогожиным, дыхнуть не смел, ловил и взвешивал каждое слово, точно бриллианта искал.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="158">
		<FOREIGN>   “脾气是发了，也许，也是该发的，”罗戈任回答说，“但是我那哥哥害得我最苦，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Рассердился-то он рассердился, да, может, и стоило, - отвечал Рогожин, - но меня пуще всего брат доехал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="161">
		<FOREIGN>至于老母亲是没什么可说的，她年纪大了，只是看看日课经文月书，与老太太们坐着聊聊天，谢恩卡哥哥决定什么就是什么，而他当时为什么不让我知道呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>Про матушку нечего сказать, женщина старая, Четьи-Минеи читает, со старухами сидит, и что Сенька-брат порешит, так тому и быть. А он что же мне знать-то в свое время не дал? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="162">
		<FOREIGN>我可是明白的！</FOREIGN>
		<NATIVE>Понимаем-с! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="164">
		<FOREIGN>我那时神志昏迷，这是真的，</FOREIGN>
		<NATIVE>Оно правда, я тогда без памяти был. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="165">
		<FOREIGN>据说，也发来过电报、但是给姑妈的，</FOREIGN>
		<NATIVE>Тоже, говорят, телеграмма была пущена. Да телеграмма-то к тетке и приди. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="169">
		<FOREIGN>她在那里寡居３０年了，从早到晚总跟一些装疯卖傻的修士在一起，</FOREIGN>
		<NATIVE>А она там тридцатый год вдовствует и всё с юродивыми сидит с утра до ночи. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="170">
		<FOREIGN>她修女不是修女，却比修女更有过之无不及，</FOREIGN>
		<NATIVE>Монашенка не монашенка, а еще пуще того. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="171">
		<FOREIGN>电报把她吓坏了，她拆也不拆，就把它送到警察局去了，至今它还留在那儿。</FOREIGN>
		<NATIVE>Телеграммы-то она испужалась да, не распечатывая, в часть и представила, так она там и залегла до сих пор. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="172">
		<FOREIGN>只有科涅夫·瓦西利·瓦西利耶维奇帮了大忙，把一切都告诉了我；</FOREIGN>
		<NATIVE>Только Конев, Василий Васильич, выручил, всё отписал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="173">
		<FOREIGN>夜里哥哥从盖在灵枢上的绵缎上剪下了流苏，那是铸金的，说什么‘据说，它们很值钱！’</FOREIGN>
		<NATIVE>С покрова парчового на гробе родителя, ночью, брат кисти литые, золотые, обрезал:«Они, дескать, эвона каких денег стоят».</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="174">
		<FOREIGN>可是就凭这一点，只要我想干的话，他就可能去西伯利亚，因为这是亵读神圣的。</FOREIGN>
		<NATIVE> Да ведь он за это одно в Сибирь пойти может, если я захочу, потому оно есть святотатство. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="175">
		<FOREIGN>喂，你这个家伙！”他朝小公务员说，</FOREIGN>
		<NATIVE>Эй ты, пугало гороховое! - обратился он к чиновнику. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="176">
		<FOREIGN>“照法律讲，是亵读神圣吗？”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Как по закону: святотатство?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="177">
		<FOREIGN>    “是亵读神圣！亵读神圣！”小公务员立即附和说。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Святотатство! Святотатство! - тотчас же поддакнул чиновник.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="178">
		<FOREIGN>    “为此要流放去西伯利亚吗。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- За это в Сибирь?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="180">
		<FOREIGN>   “要去西伯利亚，西伯利亚！</FOREIGN>
		<NATIVE>- В Сибирь, в Сибирь! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="181">
		<FOREIGN>立即去西伯利亚！”</FOREIGN>
		<NATIVE>Тотчас в Сибирь!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="183">
		<FOREIGN>    “他们一直以为我还病着，”罗戈任对公爵说，“而我一句话也不说，抱着病体，悄悄地上了火车，就这么走了。谢苗·谢苗内奇哥哥，请开门吧！</FOREIGN>
		<NATIVE>- Они всё думают, что я еще болен, - продолжал Рогожин князю, - а я, ни слова не говоря, потихоньку, еще больной, сел в вагон да и еду: отворяй ворота, братец Семен Семеныч! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="184">
		<FOREIGN>他对故世的父亲说了我许多坏话，我知道。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он родителю покойному на меня наговаривал, я знаю. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="189">
		<FOREIGN>我确实因为纳斯塔西娅·费利帕夫娜当时惹恼了父亲，这是真的，</FOREIGN>
		<NATIVE>А что я действительно чрез Настасью Филипповну тогда родителя раздражил, так это правда. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="190">
		<FOREIGN>这是我一个人做的事，</FOREIGN>
		<NATIVE>Тут уж я один. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="191">
		<FOREIGN>我是有过失。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Попутал грех.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="193">
		<FOREIGN>   “因为纳斯塔西娅，费利帕夫娜。”小公务员馅媚地说，他似乎在揣度着什么。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Чрез Настасью Филипповну? - подобострастно промолвил чиновник, как бы что-то соображая.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="194">
		<FOREIGN>   “你可是不会知道的！”罗戈任不耐烦地朝他喊了一声。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да ведь не знаешь! - крикнул на него в нетерпении Рогожин.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="195">
		<FOREIGN>   “我就知道！”小公务员以胜利的口吻回答说。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ан и знаю! - победоносно отвечал чиновник.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="196">
		<FOREIGN>    “瞧你！叫纳斯塔西娅·费利帕夫娜的人还少吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>- Эвона! Да мало ль Настасий Филипповн! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="197">
		<FOREIGN>我说你呀，是个多么厚颜无耻的家伙！</FOREIGN>
		<NATIVE>И какая ты наглая, я тебе скажу, тварь! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="198">
		<FOREIGN>嘿，我就知道，就有这样的家伙马上来缠住你！”他继续对公爵说。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ну, вот так и знал, что какая-нибудь вот этакая тварь так тотчас же и повиснет! - продолжал он князю.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="200">
		<FOREIGN> “可是，也许，我是知道的呢。”小公务员连忙接着说，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ан, может, и знаю-с! - тормошился чиновник. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="201">
		<FOREIGN>“列别杰夫是知道的！</FOREIGN>
		<NATIVE>- Лебедев знает! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="202">
		<FOREIGN>您，阁下，可以责备我，但是，要是我能证明，又怎么样呢，是有纳斯塔西娅·费利帕夫娜此人的，为了她，您父亲要用英莲木拐杖来教训您。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вы, ваша светлость, меня укорять изволите, а что коли я докажу? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="203">
		<FOREIGN>而纳斯塔拉娅·费利帕夫娜是姓巴拉什科娃，说起来还是个名门闺秀；也是公爵小姐之类的，她跟一个姓托茨基，叫阿法纳西·伊万诺维奇的来往，就只跟他一个人交往，那人是个地主兼资本家，许多公司和社团的股东和要员，因此与叶潘钦将军有很深的交谊……”</FOREIGN>
		<NATIVE>Ан та самая Настасья Филипповна и есть, чрез которую ваш родитель вам внушить пожелал калиновым посохом, а Настасья Филипповна есть Барашкова, так сказать даже знатная барыня, и тоже в своем роде княжна, а знается с некоим Тоцким, с Афанасием Ивановичем, с одним исключительно, помещиком и раскапиталистом, членом компаний и обществ, и большую дружбу на этот счет с генералом Епанчиным ведущие...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="204">
		<FOREIGN>    “晦，原来你还真有两下子。”罗戈任终于真正感到惊讶了，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Эге, да ты вот что! - действительно удивился наконец Рогожин. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="205">
		<FOREIGN>“呸，真见鬼，他倒真的什么都知道！”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Тьфу, черт, да ведь он и впрямь знает.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="206">
		<FOREIGN>   “全都知道！</FOREIGN>
		<NATIVE>- Всё знает! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="207">
		<FOREIGN>列别杰夫无所不知！</FOREIGN>
		<NATIVE>Лебедев всё знает! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="208">
		<FOREIGN>阁下，我还和利哈乔夫·阿列克萨什卡一起周游了两个月，也是在他父亲去世以后。我知道所有的角落和小巷，没有我列别杰夫，他甚至寸步难行。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я, ваша светлость, и с Лихачевым Алексашкой два месяца ездил, и тоже после смерти родителя, и все, то есть все углы и проулки знаю, и без Лебедева, дошло до того, что ни шагу. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="209">
		<FOREIGN>他现在身陷债务监狱，而就在那个时候我有机会认识阿尔曼斯和科拉利娅，帕茨卡娅公爵夫人和纳斯塔西娅·费利帕夫娜，也就有机会知道许多事。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Ныне он в долговом отделении присутствует, а тогда и Арманс, и Коралию, и княгиню Пацкую, и Настасью Филипповну имел случай узнать, да и много чего имел случай узнать.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="210">
		<FOREIGN>   “你认识纳斯塔拉娅·费利帕夫娜？</FOREIGN>
		<NATIVE>- Настасью Филипповну? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="211">
		<FOREIGN>难道她跟利哈乔夫……”罗戈任恶狠狠地瞥了他一眼，连嘴唇也变白了，哆嗦起来。</FOREIGN>
		<NATIVE>А разве она с Лихачевым... - злобно посмотрел на него Рогожин, даже губы его побледнели и задрожали.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="212">
		<FOREIGN>   “没什么！没--什么的！的确没什么！”小公务员有所领悟，便急忙说，“也就是说，利哈乔夫无论用多少钱也未能把她弄到手！</FOREIGN>
		<NATIVE>- Н-ничего! Н-н-ничего! Как есть ничего! - спохватился и заторопился поскорее чиновник, - н-никакими то есть деньгами Лихачев доехать не мог! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="213">
		<FOREIGN>不，这可不是那个阿尔曼斯，</FOREIGN>
		<NATIVE>Нет, это не то что Арманс. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="214">
		<FOREIGN>她只有一一个托茨基，晚。</FOREIGN>
		<NATIVE>Тут один Тоцкий. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="217">
		<FOREIGN>上在大剧院或者法兰西剧院她也只坐在自己的包厢里，</FOREIGN>
		<NATIVE>Да вечером в Большом али во Французском театре в своей собственной ложе сидит. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="219">
		<FOREIGN>那里军官们相互间闲话还少吗，可他们对她却说不出什么名堂来，‘瞧，据说，这就是那个纳斯塔西娅·赞利帕夫娜。’仅此而已，再要说什么就没什么可说了！</FOREIGN>
		<NATIVE>Офицеры там мало ли что промеж себя говорят, а и те ничего не могут доказать: «вот, дескать, это есть та самая Настасья Филипповна», да и только; а насчет дальнейшего - ничего! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="220">
		<FOREIGN>因此，是没有什么的。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Потому что и нет ничего.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="221">
		<FOREIGN>   “这事确实这样，”罗戈任皱起眉目，阴郁地肯定说，“扎廖热夫那时也对我这么说过。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Это вот всё так и есть, - мрачно и насупившись подтвердил Рогожин, - тоже мне и Залёжев тогда говорил. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="222">
		<FOREIGN>公爵，我那时穿着父亲那件只穿了三天的腰部打招的大衣过涅瓦大街，而她正从商店出来，坐上马车。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я тогда, князь, в третьегодняшней отцовской бекеше через Невский перебегал, а она из магазина выходит, в карету садится. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="223">
		<FOREIGN>当时我一下子犹如浑身着了似的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Так меня тут и прожгло. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="225">
		<FOREIGN>我常见到扎廖热夫，他跟我可不一样，打扮得像个理发店的伙计。只眼睛上架着眼镜，可我在父亲家里穿的是抹了油的皮靴，喝的是素汤，</FOREIGN>
		<NATIVE>Встречаю Залёжева, тот не мне чета, ходит как приказчик от парикмахера, и лорнет в глазу, а мы у родителя в смазных сапогах да на постных щах отличались. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="226">
		<FOREIGN>说这个跟你不相配，还说，这是位公爵小姐，名叫纳斯塔拉娅·费利帕夫娜，姓巴拉什科娃，她跟托茨基同居，而托茨基现在都不知道怎么摆脱她，因为他，这么说吧，完全到了真正的年龄，５５岁，想要跟全彼得堡头号美女结婚。</FOREIGN>
		<NATIVE>Это, говорит, не тебе чета, это, говорит, княгиня, а зовут ее Настасьей Филипповной, фамилией Барашкова, и живет с Тоцким, а Тоцкий от нее как отвязаться теперь не знает, потому совсем то есть лет достиг настоящих, пятидесяти пяти, и жениться на первейшей раскрасавице во всем Петербурге хочет. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="229">
		<FOREIGN>扎廖热夫当下就怂恿我说，今天你可以在大剧院见到纳斯塔西娅·费里帕夫娜，她将坐在第一层厢座自己的包厢里看芭蕾，</FOREIGN>
		<NATIVE>Тут он мне и внушил, что сегодня же можешь Настасью Филипповну в Большом театре видеть, в балете, в ложе своей, в бенуаре, будет сидеть. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="230">
		<FOREIGN>可在我们家里你倒试试去看芭蕾--准会受到惩罚，父亲会把我们打死！</FOREIGN>
		<NATIVE>У нас, у родителя, попробуй-ка в балет сходить, - одна расправа, убьет! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="231">
		<FOREIGN>但是，我还是偷偷地去了一小时，又一次看见了纳斯塔西娅·费利帕夫娜。那天一整夜我都没有睡着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я, однако же, на час втихомолку сбегал и Настасью Филипповну опять видел; всю ту ночь не спал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="232">
		<FOREIGN>第二天早晨父亲给了我两张百分之五利率的证券，每张五千卢布。他说，去卖掉它们，七千五百卢布拿到安德列耶夫事务所，付清了，哪儿也别去，把一万剩下的数拿来交给我，我等你。</FOREIGN>
		<NATIVE>Наутро покойник дает мне два пятипроцентные билета, по пяти тысяч каждый, сходи, дескать, да продай, да семь тысяч пятьсот к Андреевым на контору снеси, уплати, а остальную сдачу с десяти тысяч, не заходя никуда, мне представь; буду тебя дожидаться. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="233">
		<FOREIGN>我卖了证券，拿了钱，但是没有去安德列耶夫事务所，而是哪儿也不张望，径自去了一家英国商店，用全部钱挑了一副耳坠，每个耳坠上都有一颗钻石，几乎就像核桃那么大，还欠了四百卢布，我讲出了姓名，他们相信了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Билеты-то я продал, деньги взял, а к Андреевым в контору не заходил, а пошел, никуда не глядя, в английский магазин да на все пару подвесок и выбрал, по одному бриллиантику в каждой, этак почти как по ореху будут, четыреста рублей должен остался, имя сказал, поверили. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="234">
		<FOREIGN>我带了耳坠去找扎廖热夫，如此这般说了一番，‘兄弟，我们去找纳斯塔西娅·费利帕夫娜’，</FOREIGN>
		<NATIVE>С подвесками я к Залёжеву: так и так, идем, брат, к Настасье Филипповне. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="235">
		<FOREIGN>我们就去了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Отправились. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="236">
		<FOREIGN>当时我脚下是什么，前面是什么，旁边是什么--概都不知道，也不记得，我们径直走进她的客厅。她亲自出来见我们。</FOREIGN>
		<NATIVE>Что у меня тогда под ногами, что предо мною, что по бокам - ничего я этого не знаю и не помню. Прямо к ней в залу вошли, сама вышла к нам. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="237">
		<FOREIGN>我当时没有说出自己来，而由扎廖热夫说‘帕尔芬·罗戈任送给您的，以作昨天邂逅相遇的纪念，请俯允受纳。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я то есть тогда не сказался, что это я самый и есть; а «от Парфена, дескать, Рогожина, - говорит Залёжев, - вам в память встречи вчерашнего дня; соблаговолите принять». </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="238">
		<FOREIGN>’她打开盒子，瞥了一眼，冷笑一声说：‘请感谢您的朋友罗戈任先生，感谢他的感情厚意。’她转身便走开了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Раскрыла, взглянула, усмехнулась: «Благодарите, говорит, вашего друга господина Рогожина за его любезное внимание», - откланялась и ушла. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="239">
		<FOREIGN>唉，我于吗当时不马上死掉！</FOREIGN>
		<NATIVE>Ну, вот зачем я тут не помер тогда же! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="240">
		<FOREIGN>如果真的想去死，是因为我想，‘反正回去也活不！’</FOREIGN>
		<NATIVE>Да если и пошел, так потому, что думал: «Всё равно, живой не вернусь!» </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="241">
		<FOREIGN>最使我委屈的是，我觉得扎廖热夫这骗子占尽了风流。</FOREIGN>
		<NATIVE>А обиднее всего мне то показалось, что этот бестия Залёжев всё на себя присвоил. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="242">
		<FOREIGN>我个子也小，穿得像个仆人，因为自惭形秽，便一声不吭地站在那里。只是瞪着眼睛看她。可扎廖热夫却非常时髦，头发抹手油亮；还烫成卷发，脸色红润，结着方格领带，一味的奉承，满嘴的恭维，另时她大概把他当作是我了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я и ростом мал, и одет как холуй, и стою, молчу, на нее глаза пялю, потому стыдно, а он по всей моде, в помаде и завитой, румяный, галстух клетчатый, - так и рассыпается, так и расшаркивается, и уж наверно она его тут вместо меня приняла! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="247">
		<FOREIGN>我们出来后，我就说：‘喂，现在再不许你想我的人，明白吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>«Ну, говорю, как мы вышли, ты у меня теперь тут не смей и подумать, понимаешь!» </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="251">
		<FOREIGN>”他笑着说，“现在你怎么向谢苗·帕尔芬内奇交帐。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Смеется: «А вот как-то ты теперь Семену Парфенычу отчет отдавать будешь?» </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="252">
		<FOREIGN>我当时真的想家也不回就去投河，可是又想，‘反正都一样’，于是犹如十恶不赦的罪人似的回家去了。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Я, правда, хотел было тогда же в воду, домой не заходя, да думаю: «Ведь уж всё равно», - и как окаянный воротился домой.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="254">
		<FOREIGN>    “哎哟！喔嗬！”小公务员做了个鬼脸，甚至打起颤来，“要知道，已故先人不要说为一万卢布，就是为十个卢布也会人打发到阴间去。”他朝公点了下头</FOREIGN>
		<NATIVE>- Эх! Ух! - кривился чиновник, и даже дрожь его пробирала, - а ведь покойник не то что за десять тысяч, а за десять целковых на тот свет сживывал, - кивнул он князю. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="255">
		<FOREIGN>公爵好奇地端详着罗戈任，好像此刻他的脸更加苍白了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Князь с любопытством рассматривал Рогожина; казалось, тот был еще бледнее в эту минуту.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="256">
		<FOREIGN>    “打发到阴间！”罗戈任重复说了一遍，</FOREIGN>
		<NATIVE>- «Сживывал»! - переговорил Рогожин. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="257">
		<FOREIGN>“你知道什么？”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ты что знаешь?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="258">
		<FOREIGN>他对公爵说，“父亲马上全都知道了，再说，扎廖热夫也逢人便吹。</FOREIGN>
		<NATIVE> Тотчас, - продолжал он князю, - про всё узнал, да и Залёжев каждому встречному пошел болтать. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="259">
		<FOREIGN>父亲把我抓起来，关在楼上，教训我足足一小时，</FOREIGN>
		<NATIVE>Взял меня родитель, и наверху запер, и целый час поучал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="260">
		<FOREIGN>他说，‘我这只是先让你有个准备，到夜里我再跟你告别。’</FOREIGN>
		<NATIVE>«Это я только, говорит, предуготовляю тебя, а вот я с тобой еще на ночь попрощаться зайду». </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="261">
		<FOREIGN>你想怎么着？</FOREIGN>
		<NATIVE>Что ж ты думаешь? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="265">
		<FOREIGN>老头到纳斯塔西娅·费利帕夫娜那儿去了，连连向她叩头，央求着，哭着，她终于拿出了盒子，扔了给她，说，‘喏，给你，胡子，你的耳环，现在它们对我来说价值珍贵十倍，因为它是帕尔芬冒着么大的风险弄来的，向帕尔芬·谢苗诺维奇致意，向他表示感谢！’</FOREIGN>
		<NATIVE>Поехал седой к Настасье Филипповне, земно ей кланялся, умолял и плакал; вынесла она ему наконец коробку, шваркнула: «Вот, говорит, тебе, старая борода, твои серьги, а они мне теперь в десять раз дороже ценой, коли из-под такой грозы их Парфен добывал. Кланяйся, говорит, и благодари Парфена Семеныча». </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="266">
		<FOREIGN>而我在这个时候得到母亲的赞同，在谢廖什卡·普罗图京那儿弄了２０卢布，就乘车到普斯科夫去了，到那几时我正害着疟疾，在那里一些老妇人没完没了令人心烦地对我念教堂日历，而我坐在那里喝得醉熏熏的，后来我去了好几家酒馆，花光了最后一点钱，一整夜躺在街上不省人事，到了早晨发起了热病，而夜里的时候狗还咬了我，</FOREIGN>
		<NATIVE>Ну, а я этой порой, по матушкину благословению, у Сережки Протушина двадцать рублей достал да во Псков по машине и отправился, да приехал-то в лихорадке; меня там святцами зачитывать старухи принялись, а я пьян сижу, да пошел потом по кабакам на последние, да в бесчувствии всю ночь на улице и провалялся, ан к утру горячка, а тем временем за ночь еще собаки обгрызли. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="267">
		<FOREIGN>好不容易才醒过来。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Насилу очнулся.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="268">
		<FOREIGN>    “好了，好了，现在纳斯塔西娅·费利帕夫娜会改变态度了！”小公务一边搓着手，一边嘻嘻笑着，“现在，老爷，耳坠算得了什么！</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ну-с, ну-с, теперь запоет у нас Настасья Филипповна! - потирая руки, хихикал чиновник, - теперь, сударь, что подвески! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="269">
		<FOREIGN>现在我们可补偿给她同样的耳坠……”</FOREIGN>
		<NATIVE>Теперь мы такие подвески вознаградим...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="270">
		<FOREIGN>    “要是你再说一次有关纳斯塔西娅·费利帕夫娜的一个字，你就给我滚蛋，我就揍死你，尽管你跟随过利哈乔夫！”罗戈任紧紧抓住他的手，嚷道。</FOREIGN>
		<NATIVE>- А то, что если ты хоть раз про Настасью Филипповну какое слово молвишь, то, вот тебе бог, тебя высеку, даром что ты с Лихачевым ездил, - вскрикнул Рогожин, крепко схватив его за руку.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="271">
		<FOREIGN>    “既然你要揍死我，就是说你不会放开我！</FOREIGN>
		<NATIVE>- А коли высечешь, значит, и не отвергнешь! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="272">
		<FOREIGN>揍吧！</FOREIGN>
		<NATIVE>Секи! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="273">
		<FOREIGN>揍了，也就铭记住了……</FOREIGN>
		<NATIVE>Высек, и тем самым запечатлел... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="274">
		<FOREIGN>瞧，我们到站了！”</FOREIGN>
		<NATIVE>А вот и приехали!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="275">
		<FOREIGN>    确实，火车驶进了站台，</FOREIGN>
		<NATIVE>Действительно, въезжали в воксал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="276">
		<FOREIGN>虽然罗戈任说过，他是偷偷地来的，但是已有好几个人在等候他。</FOREIGN>
		<NATIVE>Хотя Рогожин и говорил, что он уехал тихонько, но его уже поджидали несколько человек. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="277">
		<FOREIGN>他们呼喊着，向他挥舞着帽子。</FOREIGN>
		<NATIVE>Они кричали и махали ему шапками.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="280">
		<FOREIGN>    “瞧，扎廖热夫也在！”罗戈任嘟哝着说，一边得意地甚至狞笑着望着他们，突然，他转向公爵说，“公爵，我也不知道，我喜欢上你什么，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ишь, и Залёжев тут! - пробормотал Рогожин, смотря на них с торжествующею и даже как бы злобною улыбкой, и вдруг оборотился к князю. - Князь, неизвестно мне, за что я тебя полюбил. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="281">
		<FOREIGN>也许是为这种时刻遇见了你，不过也还遇上了他（他指了指列别杰夫），可我没有喜欢上他、</FOREIGN>
		<NATIVE>Может, оттого, что в этакую минуту встретил, да вот ведь и его встретил (он указал на Лебедева), а ведь не полюбил же его. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="282">
		<FOREIGN>到我家来吧，公爵，</FOREIGN>
		<NATIVE>Приходи ко мне, князь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="283">
		<FOREIGN>我们要脱下你脚上的这副鞋罩，我要给你穿最好的貂皮大衣，给你缝制上等的燕尾服，白色的或者随便什么颜色的背，口袋里钱塞得满满的……再一起到纳斯塔西娅·费利帕夫娜那里去！</FOREIGN>
		<NATIVE>Мы эти штиблетишки-то с тебя поснимаем, одену тебя в кунью шубу в первейшую, фрак тебе сошью первейший, жилетку белую али какую хошь, денег полны карманы набью, и... поедем к Настасье Филипповне! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="284">
		<FOREIGN>你来不来呀？”</FOREIGN>
		<NATIVE>Придешь али нет?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="291">
		<FOREIGN>    “听从吧，列夫·尼古拉耶维奇公爵！”列别杰夫颇能感化人地郑重其事地附和说，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Внимайте, князь Лев Николаевич! - внушительно и торжественно подхватил Лебедев. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="292">
		<FOREIGN>“嗨，可别错过机会！</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ой, не упускайте! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="293">
		<FOREIGN>嗨，可别错过机会！”</FOREIGN>
		<NATIVE>Ой, не упускайте!..</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="294">
		<FOREIGN>    梅什金公爵站起来，彬彬有礼地向罗戈任递过手去，客气地说：</FOREIGN>
		<NATIVE>Князь Мышкин привстал, вежливо протянул Рогожину руку и любезно сказал ему:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="295">
		<FOREIGN>    “我将十分乐意去府上拜访，蒙您喜欢我，不胜感激，</FOREIGN>
		<NATIVE>- С величайшим удовольствием приду и очень вас благодарю за то, что вы меня полюбили. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="296">
		<FOREIGN>甚至，如果来得及的话，也许今天我就会来的，</FOREIGN>
		<NATIVE>Даже, может быть, сегодня же приду, если успею. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="297">
		<FOREIGN>因为，我坦率地对您说，我也非常喜欢您本人，特别是您讲到钻石耳坠的时候，</FOREIGN>
		<NATIVE>Потому, я вам скажу откровенно, вы мне сами очень понравились, и особенно когда про подвески бриллиантовые рассказывали. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="298">
		<FOREIGN>甚至在讲耳坠之前就喜欢了，尽管您脸上一副愁眉不展的样手。</FOREIGN>
		<NATIVE>Даже и прежде подвесок понравились, хотя у вас и сумрачное лицо. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="299">
		<FOREIGN>我也感谢您允诺为我添置衣物和皮大衣，因为我确实很快就需要衣服和皮大衣了，</FOREIGN>
		<NATIVE>Благодарю вас тоже за обещанные мне платья и за шубу, потому мне действительно платье и шуба скоро понадобятся. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="300">
		<FOREIGN>眼前我几乎身无分文。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Денег же у меня в настоящую минуту почти ни копейки нет.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="301">
		<FOREIGN>    “钱会有的，到傍晚就有，来吧。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Деньги будут, к вечеру будут, приходи!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="302">
		<FOREIGN>    “会有的，会有的，”小公务员应声说，“不到晚霞时分就会有了！”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Будут, будут, - подхватил чиновник, - к вечеру, до зари еще, будут!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="303">
		<FOREIGN>    “您，公爵，对女人兴趣大吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>- А до женского пола вы, князь, охотник большой? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="304">
		<FOREIGN>早点告诉我。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Сказывайте раньше!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="305">
		<FOREIGN>    “我，不--不！我可是……</FOREIGN>
		<NATIVE>- Я, н-н-нет! Я ведь... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="306">
		<FOREIGN>您大概不知道，我因为先天的毛病，甚至根本不懂女人的事。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Вы, может быть, не знаете, я ведь по прирожденной болезни моей даже совсем женщин не знаю.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="307">
		<FOREIGN>    “噢，既然这样。”罗戈任大声嚷着，“公爵，你真是一位苦行僧了，像你这样的人，上帝都会喜欢的！”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ну коли так, - воскликнул Рогожин, - совсем ты, князь, выходишь юродивый, и таких, как ты, бог любит!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="308">
		<FOREIGN>    “这样的人上帝会喜欢的！”小公务员应声说。</FOREIGN>
		<NATIVE>- И таких господь бог любит, - подхватил чиновник.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="310">
		<FOREIGN>   “那你就跟我走吧，应声虫，”罗戈任对列别杰夫说。他们走出了车厢。</FOREIGN>
		<NATIVE>- А ты ступай за мной, строка, - сказал Рогожин Лебедеву, и все вышли из вагона.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="311">
		<FOREIGN>列别杰夫终于达到了自己的目的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Лебедев кончил тем, что достиг своего. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="312">
		<FOREIGN>熙熙攘攘的人群沿着去沃兹涅先斯基大街的方向远去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Скоро шумная ватага удалилась по направлению к Вознесенскому проспекту.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="313">
		<FOREIGN>公爵本应该拐向利捷伊纳亚街。</FOREIGN>
		<NATIVE> Князю надо было повернуть к Литейной.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="314">
		<FOREIGN>天气很潮湿，公爵向行人问了路，到他所要去的地方有三俄里左右，他决定雇一辆马车。</FOREIGN>
		<NATIVE>  Было сыро и мокро; князь расспросил прохожих, - до конца предстоявшего ему пути выходило версты три, и он решился взять извозчика.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
</BOOK>
