<?xml version="1.0" ?>
<?xml-stylesheet href="bi-files/bilingua.xsl" type="text/xsl"?>
<!-- Generated by LeoBilingua (copyright 2005 Leonid Brodski) -->
<BOOK>
	<SESSION>
		<FILES>
			<FOREIGN>
				<NAME>C:\Users\U6023457\Documents\Corpora\idiot_chapta_2_han_ready.rtf</NAME>
				<TYPE>RichText</TYPE>
			</FOREIGN>
			<NATIVE>
				<NAME>C:\Users\U6023457\Documents\Corpora\idiot_chapta_2_rus_READY.rtf</NAME>
				<TYPE>RichText</TYPE>
			</NATIVE>
		</FILES>
		<POSITION>
			<FOREIGN>
				<START>7541</START>
				<END>7581</END>
			</FOREIGN>
			<NATIVE>
				<START>20673</START>
				<END>20776</END>
			</NATIVE>
		</POSITION>
	</SESSION>
	<PARAGRAPH id="1">
		<FOREIGN>叶潘钦将军住自己的房子，离利捷伊纳亚街不远、靠近变容救世主教堂。</FOREIGN>
		<NATIVE>Генерал Епанчин жил в собственном своем доме, несколько в стороне от Литейной, к Спасу Преображения. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="2">
		<FOREIGN>除了这所富丽堂皇的房子外（其中六分之五已经出租），叶潘钦将军在花园街还有一幢大房子，也给他带来异常可观的收入。</FOREIGN>
		<NATIVE>Кроме этого (превосходного) дома, пять шестых которого отдавались внаем, генерал Епанчин имел еще огромный дом на Садовой, приносивший тоже чрезвычайный доход. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="3">
		<FOREIGN>这两所房子以外，在彼得堡城郊他还有一处盈利颇丰的重要的地产，在彼得堡县也还有什么工厂。</FOREIGN>
		<NATIVE>Кроме этих двух домов, у него было под самым Петербургом весьма выгодное и значительное поместье; была еще в Петербургском уезде какая-то фабрика. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="6">
		<FOREIGN>众所周知，过去叶潘钦将军还参加过承包买卖，</FOREIGN>
		<NATIVE>В старину генерал Епанчин, как всем известно было, участвовал в откупах. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="7">
		<FOREIGN>现在在好几家体面的公司里都有股份，并且说话颇有影响。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ныне он участвовал и имел весьма значительный голос в некоторых солидных акционерных компаниях. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="8">
		<FOREIGN>他是有名的大富翁，大忙人，大神通。</FOREIGN>
		<NATIVE>Слыл он человеком с большими деньгами, с большими занятиями и с большими связями. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="9">
		<FOREIGN>在有些地方，比如在他供职的部门，他善于使自己成为完全必不可少的人物。</FOREIGN>
		<NATIVE>В иных местах он сумел сделаться совершенно необходимым, между прочим и на своей службе. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="11">
		<FOREIGN>同时、大家也知道，伊万·费奥多罗维奇·叶潘钦是一个没有受什么教育的人，出生于士兵家庭，后面这一点无疑只会给他带来荣誉，但是，即使将军是个聪明人，他也不无小小的完全可以原谅的弱点，他还不喜欢别人提及，</FOREIGN>
		<NATIVE>А между тем известно тоже было, что Иван Федорович Епанчин - человек без образования и происходит из солдатских детей; последнее, без сомнения, только к чести его могло относиться, но генерал, хоть и умный был человек, был тоже не без маленьких, весьма простительных слабостей и не любил иных намеков. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="12">
		<FOREIGN>但他是个聪明玲俐的人这一点是毋容争辩的，</FOREIGN>
		<NATIVE>Но умный и ловкий человек он был бесспорно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="14">
		<FOREIGN>比方说，他有一个不抛头露面的原则，必要的时候就退避三舍。许多人看重他也正是这种朴实浑厚，正是他的自知之明，</FOREIGN>
		<NATIVE>Он, например, имел систему не выставляться, где надо - стушевываться, и его многие ценили именно за его простоту, именно за то, что он знал всегда свое место. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="15">
		<FOREIGN>而同时，要是这些评判者知道，深有自知之明的伊万·费奥多罗维奇有时候在想什么，那就好了！</FOREIGN>
		<NATIVE>А между тем, если бы только ведали эти судьи, что происходило иногда на душе у Ивана Федоровича, так хорошо знавшего свое место! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="18">
		<FOREIGN>虽然他在日常处世方面确实既身体力行又有经验，还有某些非常出色的才能，但是他更喜欢把自己装扮成是个执行别人旨意的人，而较少表现出有自己的主张，他乐意做一个“忠诚不阿”的人，而且时代变化了嘛--甚至还是个真诚的俄罗斯人，</FOREIGN>
		<NATIVE>Хоть и действительно он имел и практику, и опыт в житейских делах, и некоторые очень замечательные способности, но он любил выставлять себя более исполнителем чужой идеи, чем с своим царем в голове, человеком «без лести преданным», и - куда нейдет век? - даже русским и сердечным. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="20">
		<FOREIGN>后面这一点还使他发生过一些好笑的趣事，但即使发生了最可笑的轶事，将军也从不沮丧，况且他总很走运，甚至打牌也是这样，而他又喜欢下大赌注，他还故意不仅不隐瞒自己嗜赌这一似乎小小的弱点，因为实际。上在许多情况下它给他带来好处而且还炫耀这一点。</FOREIGN>
		<NATIVE>В последнем отношении с ним приключилось даже несколько забавных анекдотов; но генерал никогда не унывал, даже и при самых забавных анекдотах; к тому же и везло ему, даже в картах, а он играл по чрезвычайно большой и даже с намерением не только не хотел скрывать эту свою маленькую будто бы слабость к картишкам, так существенно и во многих случаях ему пригождавшуюся, но и выставлял ее. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="21">
		<FOREIGN>他的社交很杂；当然都起码是“名流”，</FOREIGN>
		<NATIVE>Общества он был смешанного, разумеется во всяком случае «тузового». </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="22">
		<FOREIGN>但是一切都在前面，时间来得及，时间还来得及实现一切，一切也会随时间的消逝而循序到来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но всё было впереди, время терпело, время всё терпело, и всё должно было прийти со временем и своим чередом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="23">
		<FOREIGN>再说，叶潘钦将军的年龄，照通常所说，还正当年富力强，也就是５０岁。一点也不算大，无论如何也还是风华正茂的年龄，真正的生活正是从这个年龄开始的，</FOREIGN>
		<NATIVE>Да и летами генерал Епанчин был еще, как говорится, в самом соку, то есть пятидесяти шести лет и никак не более, что во всяком случае составляет возраст цветущий, возраст, с которого, по-настоящему, начинается истинная жизнь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="24">
		<FOREIGN>健康、气色，虽然发黑但仍牢固的牙齿，矮壮结实的身躯，早晨到任时脸上的操心神情，晚上打牌或坐在大人旁边的愉快神态--这一切都有助于他在现在和未来取得成功，并为将军阁下的生活铺满玫瑰。</FOREIGN>
		<NATIVE>Здоровье, цвет лица, крепкие, хотя и черные, зубы, коренастое, плотное сложение, озабоченное выражение физиономии поутру на службе, веселое ввечеру за картами или у его сиятельства - всё способствовало настоящим и грядущим успехам и устилало жизнь его превосходительства розами.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="25">
		<FOREIGN>将军有一一个娇美似花的家庭。</FOREIGN>
		<NATIVE>Генерал обладал цветущим семейством. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="26">
		<FOREIGN>确实，这里已不尽都是盛开的玫瑰，可是也有许多地方早已开始引起将军阁下的认真和热切的关注，把主要的希望和目标都集中在那上面，</FOREIGN>
		<NATIVE>Правда, тут уже не всё были розы, но было зато и много такого, на чем давно уже начали серьезно и сердечно сосредоточиваться главнейшие надежды и цели его превосходительства. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="27">
		<FOREIGN>生活中还有什么，还有什么目标比父母的目标更重要、更神圣呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>Да и что, какая цель в жизни важнее и святее целей родительских? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="28">
		<FOREIGN>不把心贴着家庭，还贴着什么呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>К чему прикрепиться, как не к семейству? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="29">
		<FOREIGN>将军的家庭由夫人和三位成年的女儿组成。</FOREIGN>
		<NATIVE>Семейство генерала состояло из супруги и трех взрослых дочерей. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="30">
		<FOREIGN>很久以前，还是当中尉的时候，将军就结了婚，妻子年龄几乎跟他一样大，既不漂亮，也没有文化，他娶她只得到５０个农奴的陪嫁，确实，这也就成为他日后福运的基础。</FOREIGN>
		<NATIVE>Женился генерал еще очень давно, еще будучи в чине поручика, на девице почти одного с ним возраста, не обладавшей ни красотой, ни образованием, за которою он взял всего только пятьдесят душ, - правда, и послуживших к основанию его дальнейшей фортуны. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="31">
		<FOREIGN>但是后来将军川来也不抱怨自己早结婚，从来也不把这看作是不够精明的青春年少时的钟情，他对自己的夫人相当尊敬，有时甚至很怕她，以致爱她。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но генерал никогда не роптал впоследствии на свой ранний брак, никогда не третировал его как увлечение нерасчетливой юности и супругу свою до того уважал и до того иногда боялся ее, что даже любил. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="32">
		<FOREIGN>将军夫人是梅什金公爵家族的人，家族虽不显赫，但相当古老，夫人也因自己的出身自视甚高。</FOREIGN>
		<NATIVE>Генеральша была из княжеского рода Мышкиных, рода хотя и не блестящего, но весьма древнего, и за свое происхождение весьма уважала себя. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="35">
		<FOREIGN>当时的一个有影响人物、保护人之一（其实，这种保护丝毫无须费心）同意关照一下公爵小姐的婚姻，</FOREIGN>
		<NATIVE>Некто из тогдашних влиятельных лиц, один из тех покровителей, которым покровительство, впрочем, ничего не стоит, согласился заинтересоваться браком молодой княжны. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="36">
		<FOREIGN>他为年轻的军官打开了篱笆，朝前推了他一把，而对于年轻的军官来说，即使不推，只要一瞥，就不会徒劳了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он отворил калитку молодому офицеру и толкнул его в ход, а тому даже и не толчка, а только разве одного взгляда надо было - не пропал бы даром! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="37">
		<FOREIGN>除不多几次例外，夫妇俩长期以来一直和谐相处。</FOREIGN>
		<NATIVE>За немногими исключениями, супруги прожили всё время своего долгого юбилея согласно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="38">
		<FOREIGN>还在很年轻的时候；由于是公爵小姐出身，而且又是家族中最后一个，也可能是因为个人的品性，将军夫人就善于给自己找一些很高贵的夫人做保护人，</FOREIGN>
		<NATIVE>Еще в очень молодых летах своих генеральша умела найти себе, как урожденная княжна и последняя в роде, а может быть и по личным качествам, некоторых очень высоких покровительниц. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="39">
		<FOREIGN>后来鉴于自己丈夫的富有和重要的职位，她甚至在这个上层社交圈里也有点得心应手了。    </FOREIGN>
		<NATIVE>Впоследствии, при богатстве и служебном значении своего супруга, она начала в этом высшем кругу даже несколько и освоиваться.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="40">
		<FOREIGN>近几年中将军的三个女儿亚历山德拉，阿杰莱达，阿格拉娅长大了，成人了。</FOREIGN>
		<NATIVE>В эти последние годы подросли и созрели все три генеральские дочери - Александра, Аделаида и Аглая. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="42">
		<FOREIGN>确实，她们三人都只是叶潘钦家的人，但是母亲是公爵家族出身，陪嫁丰厚，父亲日后大概能谋得很高的地位，还有相当重要的是，三位小姐，容貌姣好，连最年长的亚历山德拉也不例外，她已过２５岁，</FOREIGN>
		<NATIVE>Правда, все три были только Епанчины, но по матери роду княжеского, с приданым немалым, с родителем, претендующим впоследствии, может быть, и на очень высокое место, и, что тоже довольно важно, - все три были замечательно хороши собой, не исключая и старшей, Александры, которой уже минуло двадцать пять лет. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="43">
		<FOREIGN>中间那位是２３岁，最小的阿格拉娅刚满２０岁。</FOREIGN>
		<NATIVE>Средней было двадцать три года, а младшей, Аглае, только что исполнилось двадцать. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="44">
		<FOREIGN>这最小的甚至完全是个美人，在上流社会她已开始十分引人注目。</FOREIGN>
		<NATIVE>Эта младшая была даже совсем красавица и начинала в свете обращать на себя большое внимание. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="45">
		<FOREIGN>但这还不是一切：三位小姐所受的教育、聪慧和才能都很出众。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но и это было еще не всё: все три отличались образованием, умом и талантами. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="46">
		<FOREIGN>大家都知道，她们彼此特别亲爱，互相支持。</FOREIGN>
		<NATIVE>Известно было, что они замечательно любили друг друга и одна другую поддерживали. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="47">
		<FOREIGN>曾经有人说，为了全家的宠儿--小妹，似乎两位姐姐甚至作出了某种牺牲。</FOREIGN>
		<NATIVE>Упоминалось даже о каких-то будто бы пожертвованиях двух старших в пользу общего домашнего идола - младшей. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="48">
		<FOREIGN>在社交界她们不仅不喜欢招摇，甚至过分温雅持重。</FOREIGN>
		<NATIVE>В обществе они не только не любили выставляться, но даже были слишком скромны. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="49">
		<FOREIGN>谁也不会责备她们高慢和骄矜，可同时人们也知道，她们倔傲，知道自己的身价。</FOREIGN>
		<NATIVE>Никто не мог их упрекнуть в высокомерии и заносчивости, а между тем знали, что они горды и цену себе понимают. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="50">
		<FOREIGN>大小姐搞音乐，二小姐是出色的画家，但多年来几乎谁也不知道这一点，只是最近才被人发现，还是偶然的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Старшая была музыкантша, средняя была замечательный живописец; но об этом почти никто не знал многие годы, и обнаружилось это только в самое последнее время, да и то нечаянно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="52">
		<FOREIGN>总之关于她们有非常多的溢美之词，</FOREIGN>
		<NATIVE>Одним словом, про них говорилось чрезвычайно много похвального. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="53">
		<FOREIGN>但是也有对她们并无好感的人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но были и недоброжелатели. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="60">
		<FOREIGN>他们怀着恐惧的口吻说，她们读了多少书”，</FOREIGN>
		<NATIVE>С ужасом говорилось о том, сколько книг они прочитали. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="61">
		<FOREIGN>她们并不急于出嫁，虽然珍视社会名流，但始终不十分追求，</FOREIGN>
		<NATIVE>Замуж они не торопились; известным кругом общества хотя и дорожили, но всё же не очень. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="62">
		<FOREIGN>尤其引人注意的是，她们都知道父亲的志向、性格、目标和愿望。</FOREIGN>
		<NATIVE>Это тем более было замечательно, что все знали направление, характер, цели и желания их родителя.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="66">
		<FOREIGN>公爵按将军府宅门铃的时候，己将近１１点了，</FOREIGN>
		<NATIVE>Было уже около одиннадцати часов, когда князь позвонил в квартиру генерала. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="67">
		<FOREIGN>将军住在二楼，居所尽可能布置得简朴，但又与他的身份相称。</FOREIGN>
		<NATIVE>Генерал жил во втором этаже и занимал помещение по возможности скромное, хотя и пропорциональное своему значению. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="68">
		<FOREIGN>穿仆役制服的仆人为公爵开了门，一开始就以怀疑目光瞥了一眼公爵和他的小包裹，</FOREIGN>
		<NATIVE>Князю отворил ливрейный слуга, и ему долго нужно было объясняться с этим человеком, с самого начала посмотревшим на него и на его узелок подозрительно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="69">
		<FOREIGN>因此公爵必须跟这个仆人作长久的解释，在公爵不止一次、明确地声明他确是梅什金公爵，有要事一定得见将军后，困惑的仆人才终于在旁边陪同他到小小的前厅，它就在接待室前、书房旁边，然后把他交给每天早晨在前厅当班，并向将军报告来访者的另一个人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Наконец на неоднократное и точное заявление, что он действительно князь Мышкин и что ему непременно надо видеть генерала по делу необходимому, недоумевающий человек препроводил его рядом, в маленькую переднюю, перед самою приемной, у кабинета, и сдал его с рук на руки другому человеку, дежурившему по утрам в этой передней и докладывавшему генералу о посетителях. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="70">
		<FOREIGN>这个人身穿燕尾服，４０开外的年纪，一副忧心忡忡的脸相，他是将军大人书房的专职仆从和通报者，因而知道自己的身价。</FOREIGN>
		<NATIVE>Этот другой человек был во фраке, имел за сорок лет и озабоченную физиономию и был специальный, кабинетный прислужник и докладчик его превосходительства, вследствие чего и знал себе цену.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="71">
		<FOREIGN>    “请在接待室等一下，小包裹请留在这里，”他说着，一边不急不忙和摆出一副架子地坐到扶手椅里，同时严峻而惊奇地望了一眼公爵，他这时就全在他旁边的椅子上，手里拿着自己的小包裹。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Подождите в приемной, а узелок здесь оставьте, - проговорил он, неторопливо и важно усаживаясь в свое кресло и с строгим удивлением посматривая на князя, расположившегося тут же рядом подле него на стуле, с своим узелком в руках.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="72">
		<FOREIGN>   “如果允许的话，”公爵说，“最好还是让我跟您在一起就在这里等，而在接待室里我一个人做什么呢？”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Если позволите, - сказал князь, - я бы подождал лучше здесь с вами, а там что ж мне одному?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="73">
		<FOREIGN>   “您不该呆在前厅，因为您是来访者，换句话说，是客人。</FOREIGN>
		<NATIVE>- В передней вам не стать, потому вы посетитель, иначе гость. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="74">
		<FOREIGN>您要见将军本人？”</FOREIGN>
		<NATIVE>Вам к самому генералу?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="75">
		<FOREIGN>    看来仆人对于放这样的来访者进去还不放心，便决定再问他一次。</FOREIGN>
		<NATIVE>Лакей, видимо, не мог примириться с мыслью впустить такого посетителя и еще раз решился спросить его.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="76">
		<FOREIGN>   “是的，我有事……”公爵本已开始说。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да, у меня дело... - начал было князь.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="81">
		<FOREIGN>    “我没有问您是什么事，我的事只是通报您来访，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Я вас не спрашиваю, какое именно дело, - мое дело только об вас доложить. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="82">
		<FOREIGN>要是没有秘书、我对您说，我不会去报告您来访的。”</FOREIGN>
		<NATIVE>А без секретаря, я сказал, докладывать о вас не пойду.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="83">
		<FOREIGN>    这个人的怀疑心仿佛越来越大，因为公爵跟平日来访的客人太不般配了。虽然将军相当经常，几乎每天都在一定时刻接待客人，尤其是有事求见的客人，有时甚至是各种各样很不一样的客人，但是，尽管已很有经验，也有主人的规定，仆人还是十分疑惑，要报告必须通过秘书。</FOREIGN>
		<NATIVE>Подозрительность этого человека, казалось, всё более и более увеличивалась; слишком уж князь не подходил под разряд вседневных посетителей, и Хотя генералу довольно часто, чуть не ежедневно, в известный час приходилось принимать, особенно по делам, иногда даже очень разнообразных гостей, но, несмотря на привычку и инструкцию, довольно широкую, камердинер был в большом сомнении; посредничество секретаря для доклада было необходимо.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="84">
		<FOREIGN>   “那么您确是……从国外来的？”他似乎身不由已地问道，可最终又发觉他说走了样，他大概是想问：“那么您确是梅什金公爵？”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да вы точно... из-за границы? - как-то невольно спросил он наконец - и сбился; он хотел, может быть, спросить: «Да вы точно князь Мышкин?»</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="85">
		<FOREIGN>   “是的，刚下火车。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да, сейчас только из вагона. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="86">
		<FOREIGN>我觉得，您是想问：我是否真是梅什金公爵？只是出于礼貌才没有问。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Мне кажется, вы хотели спросить: точно ли я князь Мышкин? да не спросили из вежливости.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="87">
		<FOREIGN>    “嗯……”仆人很惊讶，便含混地应着。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Гм... - промычал удивленный лакей.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="88">
		<FOREIGN>    “请相信，我没有对您说谎，您不用为我承担责任的。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Уверяю вас, что я не солгал вам, и вы отвечать за меня не будете. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="89">
		<FOREIGN>至于说我现在这副样子，还拿着小包，这没什么可奇怪的，目前我的境况不佳。”</FOREIGN>
		<NATIVE>А что я в таком виде и с узелком, то тут удивляться нечего: в настоящее время мои обстоятельства неказисты.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="90">
		<FOREIGN>    “噢，我担心的不是这个，您也知道，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Гм. Я опасаюсь не того, видите ли. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="98">
		<FOREIGN>我的责任是报告，然后秘书会出来见您，除非您……问题就在于此，除非……如果可以的话，</FOREIGN>
		<NATIVE>Доложить я обязан, и к вам выйдет секретарь, окромя если вы... Вот то-то вот и есть, что окромя. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="99">
		<FOREIGN>我斗胆想知道，您是否因为贫穷来求见将军的？”</FOREIGN>
		<NATIVE>Вы не по бедности просить к генералу, осмелюсь, если можно, узнать?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="100">
		<FOREIGN>    “哦，不是的，这一点您完全可以放心，</FOREIGN>
		<NATIVE>- О нет, в этом будьте совершенно удостоверены. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="101">
		<FOREIGN>我有别的事。”</FOREIGN>
		<NATIVE>У меня другое дело.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="102">
		<FOREIGN>    “您请原谅我，我是瞧您这副模样才这样问的，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Вы меня извините, а я на вас глядя спросил. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="103">
		<FOREIGN>您等一下秘书，将军本人现在正与上校谈话，过后秘书会来的，秘书……是公司里的。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Подождите секретаря; сам теперь занят с полковником, а затем придет и секретарь... компанейский.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="104">
		<FOREIGN>   “这么说，既然要等很久，我想请问您：这里什么地方是否可以抽烟？</FOREIGN>
		<NATIVE>- Стало быть, если долго ждать, то я бы вас попросил: нельзя ли здесь где-нибудь покурить? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="105">
		<FOREIGN>我随身带有烟斗、烟草。”</FOREIGN>
		<NATIVE>У меня трубка и табак с собой.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="106">
		<FOREIGN>    “抽……烟？”仆人以轻蔑和不解的目光朝他瞥了一眼，仿佛依然不相信自己的耳朵似的，“抽烟？</FOREIGN>
		<NATIVE>- По-ку-рить? - с презрительным недоумением вскинул на него глаза камердинер, как бы всё еще не веря ушам, - покурить? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="107">
		<FOREIGN>不行，这里不能抽烟。再说您有这个念头应该感到羞愧。</FOREIGN>
		<NATIVE>Нет, здесь вам нельзя покурить, а к тому же вам стыдно и в мыслях это содержать. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="108">
		<FOREIGN>嘿……真奇怪！”</FOREIGN>
		<NATIVE>Хе... чудно-с!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="110">
		<FOREIGN>    “哦，我可不是要求在这个房间，这我是知道的。我是说，走出这里，到您指定的什么地方去抽，因为我已经习惯了，现在已有３个小时没有抽烟了。</FOREIGN>
		<NATIVE>- О, я ведь не в этой комнате просил; я ведь знаю; а я бы вышел куда-нибудь, где бы вы указали, потому я привык, а вот уж часа три не курил. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="111">
		<FOREIGN>不过，随您的便，您知道，俗话说：人乡随俗……”</FOREIGN>
		<NATIVE>Впрочем, как вам угодно, и, знаете, есть пословица: в чужой монастырь...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="112">
		<FOREIGN>    “您这么一位我怎么报告。”仆人几乎是不由自主地咕哝说，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ну как я об вас об таком доложу? - пробормотал почти невольно камердинер. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="114">
		<FOREIGN>“首先，您不应该呆在这里，而应坐在会客室里，因为您本人是来访者，换句话说是客人。我可是要负责的……</FOREIGN>
		<NATIVE>- Первое то, что вам здесь и находиться не следует, а в приемной сидеть, потому вы сами на линии посетителя, иначе гость, и с меня спросится... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="115">
		<FOREIGN>您，怎么，难道打算住这里？”他又脱了一眼显然使他不放心的公爵的包裹，补问道。</FOREIGN>
		<NATIVE>Да вы что же, у нас жить, что ли, намерены? - прибавил он, еще раз накосившись на узелок князя, очевидно не дававший ему покоя.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="116">
		<FOREIGN>    “不，我没有这个想法，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Нет, не думаю. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="120">
		<FOREIGN>甚至即使邀请我，我也不会留下来，</FOREIGN>
		<NATIVE>Даже если б и пригласили, так не останусь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="121">
		<FOREIGN>我来只不文想认识一下，别无他求。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Я просто познакомиться только приехал, и больше ничего.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="122">
		<FOREIGN>    “怎么？认识一下？”仆人带着十分的怀疑惊讶地问，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Как? Познакомиться? - с удивлением и с утроенною подозрительностью спросил камердинер. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="123">
		<FOREIGN>“那您起先怎么讲你有事情？”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Как же вы сказали сперва, что по делу?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="124">
		<FOREIGN>    “噢，几乎不是为了事情！</FOREIGN>
		<NATIVE>- О, почти не по делу! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="126">
		<FOREIGN>也就是说，如果您愿意的话，也是有一桩事情只是想来请教，但我主要地是来自我介绍，因为我是梅什金公爵，而叶潘钦将军夫人也是梅什金家族的最后一位公爵小姐。除了我和她，梅什金家族别无他人了。”</FOREIGN>
		<NATIVE>То есть, если хотите, и есть одно дело, так, только совета спросить, но я, главное, чтоб отрекомендоваться, потому я князь Мышкин, а генеральша Епанчина тоже последняя из княжон Мышкиных, и, кроме меня с нею, Мышкиных больше и нет.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="127">
		<FOREIGN>    “这么说，您还是亲戚喏？”几乎已经完全吓慌的仆人哆嗦了一下。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Так вы еще и родственник? - встрепенулся уже почти совсем испуганный лакей.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="128">
		<FOREIGN>   “这几乎不算什么亲戚，</FOREIGN>
		<NATIVE>- И это почти что нет. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="129">
		<FOREIGN>不过，如果要硬拉，当然也是亲戚，但是关系非常远，以致现在已无法理清了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Впрочем, если натягивать, конечно, родственники, но до того отдаленные, что, по-настоящему, и считаться даже нельзя. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="130">
		<FOREIGN>我在国外有一次曾经写信给将军夫人，但是没有给我回信，</FOREIGN>
		<NATIVE>Я раз обращался к генеральше из-за границы с письмом, но она мне не ответила. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="131">
		<FOREIGN>我仍然认为回国后有必要建立起关系。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я все-таки почел нужным завязать сношения по возвращении. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="132">
		<FOREIGN>我现在对您做这一解释，是为了使您不再怀疑，因为我看到，您始终还是不放心。您去报告是梅什金公爵，报告本身就看得出我拜访的原因，</FOREIGN>
		<NATIVE>Вам же всё это теперь объясняю, чтобы вы не сомневались, потому вижу, вы всё еще беспокоитесь: доложите, что князь Мышкин, и уж в самом докладе причина моего посещения видна будет. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="133">
		<FOREIGN>接见--很好，不接见--也许也很好，</FOREIGN>
		<NATIVE>Примут - хорошо, не примут - тоже, может быть, очень хорошо. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="134">
		<FOREIGN>只不过似乎不可能不接见：将军夫人当然想见，自己家族长辈的唯一代表，她很看重自己的家族出身，我确切地听人家这样议论她。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Только не могут, кажется, не принять: генеральша, уж конечно, захочет видеть старшего и единственного представителя своего рода, а она породу свою очень ценит, как я об ней в точности слышал.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="135">
		<FOREIGN>   公爵的话似乎是最简单不过的了，可是他越简单，在此种场合下便变得越加不可思议，颇有经验的仆人不能不感觉到某种言谈举止，它对一般人来说完全是合乎礼节的，而在客人与仆人间就完全是不合乎常规了，</FOREIGN>
		<NATIVE>Казалось бы, разговор князя был самый простой; но чем он был проще, тем и становился в настоящем случае нелепее, и опытный камердинер не мог не почувствовать что-то, что совершенно прилично человеку с человеком и совершенно неприлично гостю с человеком. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="137">
		<FOREIGN>因为仆人比他们的主人一般所想象的要聪明得多，于是仆人便想到，这里不外是两件事：要么公爵是个不屑一顾的疯子，一定是来告穷求援的；要么公爵是个傻瓜，没有自尊心，因为聪明、自尊的公爵是不会坐在前厅并跟仆人谈自己的事的。这么说来，不论是这种还是那种情况，是否得由他担责任呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>А так как люди гораздо умнее, чем обыкновенно думают про них их господа, то и камердинеру зашло в голову, что тут два дела: или князь так, какой-нибудь потаскун и непременно пришел на бедность просить, или князь просто дурачок и амбиции не имеет, потому что умный князь и с амбицией не стал бы в передней сидеть и с лакеем про свои дела говорить, а стало быть, и в том и в другом случае не пришлось бы за него отвечать?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="138">
		<FOREIGN>    “您还是请去会客室吧，”他尽量坚决地说。</FOREIGN>
		<NATIVE>- А все-таки вам в приемную бы пожаловать, - заметил он по возможности настойчивее.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="139">
		<FOREIGN>    “要是坐那里的活，就不会向您解释这一切了，”公爵快活地笑了起来，“这么说，您瞧着我的风衣和包裹，还是不放心。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да вот сидел бы там, так вам бы всего и не объяснил, - весело засмеялся князь, - а, стало быть, вы всё еще беспокоились бы, глядя на мой плащ и узелок. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="140">
		<FOREIGN>也许，现在您已没什么必要等秘书了，还是自己去报告吧。”</FOREIGN>
		<NATIVE>А теперь вам, может, и секретаря ждать нечего, а пойти бы и доложить самим.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="141">
		<FOREIGN>    “像您这样的来访者，没有秘书我是不能通报的。何况刚才大人还亲自吩咐，上校在的时候，无论谁来都不要骚扰他们，而加夫里拉·阿尔达利维奇无须禀报就可进去。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Я посетителя такого, как вы, без секретаря доложить не могу, а к тому же и сами, особливо давеча, заказали их не тревожить ни для кого, пока там полковник, а Гаврила Ардалионыч без доклада идет.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="142">
		<FOREIGN>    “是官员吗？”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Чиновник-то?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="143">
		<FOREIGN>    “加夫里拉·阿尔达利翁诺维奇吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>- Гаврила-то Ардалионыч? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="145">
		<FOREIGN>不是，他在公司里供职，</FOREIGN>
		<NATIVE>Нет. Он в Компании от себя служит. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="146">
		<FOREIGN>您哪怕把包裹放在这里也好。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Узелок-то постановьте хоть вон сюда.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="147">
		<FOREIGN>    “我早就想到了，只要您允许。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Я уж об этом думал; если позволите. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="148">
		<FOREIGN>还有，我可以把风衣也脱掉吗？”</FOREIGN>
		<NATIVE>И, знаете, сниму я и плащ?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="149">
		<FOREIGN>    “当然，不能穿着风衣进去见他呀！”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Конечно, не в плаще же входить к нему.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="152">
		<FOREIGN>    公爵站起身，急忙脱下风衣，只剩下已经穿旧但相当体面、缝制精巧的上衣，</FOREIGN>
		<NATIVE>Князь встал, поспешно снял с себя плащ и остался в довольно приличном и ловко сшитом, хотя и поношенном уже пиджаке. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="153">
		<FOREIGN>背心上挂着一条钢链，</FOREIGN>
		<NATIVE>По жилету шла стальная цепочка. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="154">
		<FOREIGN>钢链上是一只日内瓦的银表。</FOREIGN>
		<NATIVE>На цепочке оказались женевские серебряные часы.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="156">
		<FOREIGN>    仆人已经认定，公爵是个傻瓜，但将军的仆人仍然觉得，毕竟继续与访者交谈是不合礼节的，尽管不知为什么他喜欢公爵，当然、仅就某一点来讲是这样，</FOREIGN>
		<NATIVE>Хотя князь был и дурачок, - лакей уж это решил, - но все-таки генеральскому камердинеру показалось наконец неприличным продолжать долее разговор от себя с посетителем, несмотря на то что князь ему почему-то нравился, в своем роде конечно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="157">
		<FOREIGN>但是，从另一种观点来看，公爵又激起了他的断然的和不该有的愤感。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но, с другой точки зрения, он возбуждал в нем решительное и грубое негодование.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="158">
		<FOREIGN>    “那么，将军夫人什么时候接见客人？”公爵又坐到原来的地方问。</FOREIGN>
		<NATIVE>- А генеральша когда принимает? - спросил князь, усаживаясь опять на прежнее место.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="159">
		<FOREIGN>    “这已经不是我的事了。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Это уж не мое дело-с. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="163">
		<FOREIGN>接见没有规定，要看是什么人，</FOREIGN>
		<NATIVE>Принимают розно, судя по лицу. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="164">
		<FOREIGN>女裁缝１１点钟也准许进去，</FOREIGN>
		<NATIVE>Модистку и в одиннадцать допустит. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="165">
		<FOREIGN>加夫里拉·阿尔达利翁维奇也比别人早允准进去，甚至还允准进去吃早餐。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Гаврилу Ардалионыча тоже раньше других допускают, даже к раннему завтраку допускают.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="166">
		<FOREIGN>    “你们这里冬天房间里要比国外暖和，”公爵说，“但是那里街上比我那儿暖和，而冬天屋子里……俄罗斯人因为不习惯是无法生活的。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Здесь у вас в комнатах теплее, чем за границей зимой, - заметил князь, - а вот там зато на улицах теплее нашего, а в домах зимой - так русскому человеку и жить с непривычки нельзя.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="167">
		<FOREIGN>    “不生火吗？”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Не топят?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="168">
		<FOREIGN>   “是的，房子结构也不一样，也就是炉子和窗户不一样。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да, да и дома устроены иначе, то есть печи и окна.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="169">
		<FOREIGN>    “噢！您去了很久吗？”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Гм! А долго вы изволили ездить?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="170">
		<FOREIGN>    “有四年，不过，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да четыре года. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="171">
		<FOREIGN>我几乎老在一个地方呆着，在农村。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Впрочем, я всё на одном почти месте сидел, в деревне.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="172">
		<FOREIGN>    “不习惯我们的生活了，是吗？”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Отвыкли от нашего-то?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="174">
		<FOREIGN>    “这倒是真的，</FOREIGN>
		<NATIVE>- И это правда. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="175">
		<FOREIGN>相信不，我对自己也感到奇怪，没有忘记怎么说俄语，</FOREIGN>
		<NATIVE>Верите ли, дивлюсь на себя, как говорить по-русски не забыл. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="176">
		<FOREIGN>现在跟您在说话，而自己却在想：‘我可说得挺好。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот с вами говорю теперь, а сам думаю: «А ведь я хорошо говорю». </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="177">
		<FOREIGN>也许，因此我才说这么多话。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я, может, потому так много и говорю. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="178">
		<FOREIGN>真的，从昨天起就老是想说俄语。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Право, со вчерашнего дня всё говорить по-русски хочется.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="179">
		<FOREIGN>    “嗯！嘿！从前在彼得堡住过吗？”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Гм! Хе! В Петербурге-то прежде живали? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="180">
		<FOREIGN>（不论仆人怎么克制自己，却不可能不维系这样彬彬有礼的客气的谈话）。</FOREIGN>
		<NATIVE>(Как ни крепился лакей, а невозможно было не поддержать такой учтивый и вежливый разговор).</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="181">
		<FOREIGN>    “彼得堡？</FOREIGN>
		<NATIVE>- В Петербурге? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="182">
		<FOREIGN>几乎根本没有住过，只是路过，</FOREIGN>
		<NATIVE>Совсем почти нет, так, только проездом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="183">
		<FOREIGN>过去一点也不了解这儿的情；现在听说了许多新鲜事，据说，即使是原来了解彼得堡的人，也得重新了解，</FOREIGN>
		<NATIVE>И прежде ничего здесь не знал, а теперь столько, слышно, нового, что, говорят, кто и знал-то, так сызнова узнавать переучивается. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="184">
		<FOREIGN>现在这里谈审理案件谈得很多。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Здесь про суды теперь много говорят.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="185">
		<FOREIGN>    “嗯！……审案子，审案倒确是审案。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Гм!.. Суды. Суды-то оно правда, что суды. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="186">
		<FOREIGN>那里怎么样，是否更公正些？”</FOREIGN>
		<NATIVE>А что, как там, справедливее в суде или нет?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="187">
		<FOREIGN>    “我不知道。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Не знаю. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="190">
		<FOREIGN>关于我们的审案，我倒是听到许多好话，</FOREIGN>
		<NATIVE>Я про наши много хорошего слышал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="191">
		<FOREIGN>比如，我们现在又没有死刑了。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот, опять, у нас смертной казни нет.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="192">
		<FOREIGN>    “那边判死刑吗？”</FOREIGN>
		<NATIVE>- А там казнят?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="195">
		<FOREIGN>    “是的，我在法国看见过，是在里昂，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да. Я во Франции видел, в Лионе. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="196">
		<FOREIGN>是施奈德把我带到那儿去的。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Меня туда Шнейдер с собою брал.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="197">
		<FOREIGN>    “把人绞死？”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Вешают?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="198">
		<FOREIGN>    “不，在法国一直是砍头。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Нет, во Франции всё головы рубят.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="199">
		<FOREIGN>    “那么犯人叫喊吗？”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Что же, кричит?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="201">
		<FOREIGN>    “哪里会喊？一霎那的时间。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Куды! В одно мгновение. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="204">
		<FOREIGN>那是用一种叫斩首机的机器来执行死刑的，把人往里一放，一把大刀就落下来了，又重又有力量……</FOREIGN>
		<NATIVE>Человека кладут, и падает этакий широкий нож, по машине, гильотиной называется, тяжело, сильно... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="205">
		<FOREIGN>眼睛也来不及眨一下，头颅就掉下来了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Голова отскочит так, что и глазом не успеешь мигнуть. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="206">
		<FOREIGN>准备工作是很沉重的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Приготовления тяжелы. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="207">
		<FOREIGN>宣布判决，给犯人收拾停当，捆绑好，送上断头台，这才可怕呢！</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот когда объявляют приговор, снаряжают, вяжут, на эшафот взводят, вот тут ужасно! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="208">
		<FOREIGN>人们跑拢来，甚至还有妇女，虽然那里不喜欢妇女来看杀人。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Народ сбегается, даже женщины, хоть там и не любят, чтобы женщины глядели.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="209">
		<FOREIGN>    “这不是她们的事。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Не их дело.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="210">
		<FOREIGN>    “当然，当然！</FOREIGN>
		<NATIVE>- Конечно! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="211">
		<FOREIGN>这是多么痛苦的事情！……</FOREIGN>
		<NATIVE>Конечно! Этакую муку!.. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="212">
		<FOREIGN>有个罪犯人很聪明，胆子大，也强悍，有些年纪了，姓列格罗。</FOREIGN>
		<NATIVE>Преступник был человек умный, бесстрашный, сильный, в летах, Легро по фамилии. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="213">
		<FOREIGN>我讲给您听，信不信由您。他一边走上断头台，一边哭着，脸色白得像张纸。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ну вот, я вам говорю, верьте не верьте, на эшафот всходил - плакал, белый как бумага. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="214">
		<FOREIGN>难道能这样？</FOREIGN>
		<NATIVE>Разве это возможно? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="215">
		<FOREIGN>难道不可怕吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>Разве не ужас? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="216">
		<FOREIGN>谁会因恐惧而哭泣？</FOREIGN>
		<NATIVE>Ну кто же со страху плачет? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="217">
		<FOREIGN>我甚至没有想到，一个不是孩子的人，而且从来也不哭的４５岁的汉子，竟会因恐惧而哭泣，</FOREIGN>
		<NATIVE>Я и не думал, чтоб от страху можно было заплакать не ребенку, человеку, который никогда не плакал, человеку в сорок пять лет. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="218">
		<FOREIGN>此刻他的心里会发生什么情况，会使它发生怎样的痉挛？</FOREIGN>
		<NATIVE>Что же с душой в эту минуту делается, до каких судорог ее доводят? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="219">
		<FOREIGN>这只是对心灵的凌辱，而不是别的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Надругательство над душой, больше ничего! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="220">
		<FOREIGN>《圣经》上说：‘不要杀人，’那么因为他杀了人，就要将他杀死吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>Сказано: «Не убий», так за то, что он убил, и его убивать? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="221">
		<FOREIGN>不，不能这样。</FOREIGN>
		<NATIVE>Нет, это нельзя. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="222">
		<FOREIGN>我是一个月前看见这事的，可至今此景象尚浮现在眼前，</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот я уж месяц назад это видел, а до сих пор у меня как пред глазами. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="223">
		<FOREIGN>梦见过五回。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Раз пять снилось.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="224">
		<FOREIGN>    公爵讲这些的时候，甚至激奋起来，淡淡的红晕漾起在他那苍白的脸上，尽管他说话仍像原来那样平和。</FOREIGN>
		<NATIVE>Князь даже одушевился говоря, легкая краска проступила в его бледное лицо, хотя речь его по-прежнему была тихая. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="225">
		<FOREIGN>仆人怀着同情和兴趣注视着他，似乎他不想离开他，也许，他也是一一个富于想象和试图思考的人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Камердинер с сочувствующим интересом следил за ним, так что оторваться, кажется, не хотелось; может быть, тоже был человек с воображением и попыткой на мысль.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="226">
		<FOREIGN>    “好在掉脑袋那一会没有受很多痛苦，”他说。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Хорошо еще вот, что муки немного, - заметил он, - когда голова отлетает.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="227">
		<FOREIGN>    “您不知道吗，”公爵热烈地应声说，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Знаете ли что? - горячо подхватил князь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="228">
		<FOREIGN>“您注意到这一点了，人家跟您一样，注意到的也正是这点，机器也是为此而想出来的：斩首机。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Вот вы это заметили, и это все точно так же замечают, как вы, и машина для того выдумана, гильотина. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="229">
		<FOREIGN>我那时头脑里还冒出一个想法：也许这更不好，</FOREIGN>
		<NATIVE>А мне тогда же пришла в голову одна мысль: а что, если это даже и хуже? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="230">
		<FOREIGN>您会觉得这念头很怪，可是只要有点想象力，即便这样的念头也会冒出来的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вам это смешно, вам это дико кажется, а при некотором воображении даже и такая мысль в голову вскочит. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="231">
		<FOREIGN>您想想，比如，用刑，那就有皮肉痛苦，遍体鳞伤，这是肉体的折磨，因而也就能摆脱精神的痛苦，因为光这些伤痛就够折磨人的了，直至死去，</FOREIGN>
		<NATIVE>Подумайте: если, например, пытка; при этом страдания и раны, мука телесная, и, стало быть, всё это от душевного страдания отвлекает, так что одними только ранами и мучаешься, вплоть пока умрешь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="232">
		<FOREIGN>而最主要的，最剧烈的痛苦，也许不是伤痛，而正是明明知道再过一小时，然后再过十分钟，然后再过半分钟，然后现在，马上--灵魂就会从躯体出窍，你便再也不是人了，这是确定无疑的，主要的正是确定无疑。</FOREIGN>
		<NATIVE>А ведь главная, самая сильная боль, может, не в ранах, а вот что вот знаешь наверно, что вот через час, потом через десять минут, потом через полминуты, потом теперь, вот сейчас - душа из тела вылетит, и что человеком уж больше не будешь, и что это уж наверно; главное то, что наверно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="233">
		<FOREIGN>而把头伸到屠刀底下）听见它将在头上面发出咋嚷一声，这四分之一秒是最可怕的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот как голову кладешь под самый нож и слышишь, как он склизнет над головой, вот эти-то четверть секунды всего и страшнее. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="234">
		<FOREIGN>您知道，这不是我的瞎想，许多人都这样说过，</FOREIGN>
		<NATIVE>Знаете ли, что это не моя фантазия, а что так многие говорили? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="235">
		<FOREIGN>我相信这点，因此我要直率地对您讲讲我的意见。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я до того этому верю, что прямо вам скажу мое мнение. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="236">
		<FOREIGN>因为杀人而处死人是比罪行本身重得多的惩罚，</FOREIGN>
		<NATIVE>Убивать за убийство несоразмерно большее наказание, чем самое преступление. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="237">
		<FOREIGN>判处死刑比强盗杀人更要可怕得多。</FOREIGN>
		<NATIVE>Убийство по приговору несоразмерно ужаснее, чем убийство разбойничье. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="238">
		<FOREIGN>强盗害死的那个人，夜里在树林里被杀或者什么别的方式被害，直至最后那瞬间，一定还抱着有救的希望。</FOREIGN>
		<NATIVE>Тот, кого убивают разбойники, режут ночью, в лесу, или как-нибудь, непременно еще надеется, что спасется, до самого последнего мгновения. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="239">
		<FOREIGN>有过一些例子，有的人喉咙已被割断了，还寄希望于或逃走或求饶。</FOREIGN>
		<NATIVE>Примеры бывали, что уж горло перерезано, а он еще надеется, или бежит, или просит. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="240">
		<FOREIGN>而被判死刑的人，所有这最后的一点希望（怀着希望死去要轻松十倍）也被确定无疑要死剥夺了，这是判决，全部可怕的痛苦也就在确定无疑、不可避免的这死亡上，世上没有比这更强烈的痛苦了。</FOREIGN>
		<NATIVE>А тут всю эту последнюю надежду, с которою умирать в десять раз легче, отнимают наверно; тут приговор, и в том, что наверно не избегнешь, вся ужасная-то мука и сидит, и сильнее этой муки нет на свете. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="241">
		<FOREIGN>战斗中把一个士兵带来，让他对着大炮口，朝他开炮，他还一直怀着希望，但是对这个士兵宣读确定无疑的死刑判决，他则会发疯或者哭泣的，</FOREIGN>
		<NATIVE>Приведите и поставьте солдата против самой пушки на сражении и стреляйте в него, он еще всё будет надеяться, но прочтите этому самому солдату приговор наверно, и он с ума сойдет или заплачет. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="242">
		<FOREIGN>谁说人的天性能忍受这种折磨而不会发疯？</FOREIGN>
		<NATIVE>Кто сказал, что человеческая природа в состоянии вынести это без сумасшествия? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="243">
		<FOREIGN>为什么要有这种岂有此理、毫不需要、徒劳无益的侮辱呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>Зачем такое ругательство, безобразное, ненужное, напрасное? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="244">
		<FOREIGN>也可能有这样的人，对他宣读了死刑判决，让他受一番折磨，然后对他说：‘走吧，饶恕你了。’</FOREIGN>
		<NATIVE>Может быть, и есть такой человек, которому прочли приговор, дали помучиться, а потом сказали: «Ступай, тебя прощают». </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="245">
		<FOREIGN>这个人也许能说说所受的折磨、基督也曾讲过这种折磨和这种恐惧。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот этакой человек, может быть, мог бы рассказать. Об этой муке и об этом ужасе и Христос говорил. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="246">
		<FOREIGN>不，对人是不能这样的！”</FOREIGN>
		<NATIVE>Нет, с человеком так нельзя поступать!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="247">
		<FOREIGN>    仆人虽然不能像公爵那样表达这一切，也未能明白这一切，但是他理解了主要的内容，这甚至从他那流露出怜悯神情的脸上就可以看得出了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Камердинер хотя и не мог бы так выразить всё это, как князь, но, конечно, хотя не всё, но главное понял, что видно было даже по умилившемуся лицу его.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="248">
		<FOREIGN>“既然您这么想抽烟，”他低声说，“那么，好吧，可以抽，只不过要快点，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Если уж так вам желательно, - промолвил он, - покурить, то оно, пожалуй, и можно, коли только поскорее. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="249">
		<FOREIGN>因为将军要是突然问起来，您却不在就不好了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Потому вдруг спросит, а вас и нет. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="252">
		<FOREIGN>喏，就在楼梯下面，您看见了吧，有一扇门，</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот тут под лесенкой, видите, дверь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="253">
		<FOREIGN>走进门，右边是个小房间，那里可以抽烟，只不过请把通风小窗打开，因为这不合我们的规矩……”</FOREIGN>
		<NATIVE>В дверь войдете, направо каморка: там можно, только форточку растворите, потому оно не порядок...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="254">
		<FOREIGN>    但公爵没有来得及去抽烟，</FOREIGN>
		<NATIVE>Но князь не успел сходить покурить. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="255">
		<FOREIGN>一个年轻人手里拿着文件突然走进了前厅。</FOREIGN>
		<NATIVE>В переднюю вдруг вошел молодой человек с бумагами в руках. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="256">
		<FOREIGN>仆人为他脱下了皮大衣，</FOREIGN>
		<NATIVE>Камердинер стал снимать с него шубу. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="257">
		<FOREIGN>年轻人脱了一眼公爵。</FOREIGN>
		<NATIVE>Молодой человек скосил глаза на князя.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="258">
		<FOREIGN>    “加夫里拉·阿尔达利翁内奇，”仆人神秘而又几乎是亲昵地说，“这位据称是梅什金公爵，是夫人的亲戚，他坐火车从国外来，手上拿着包裹，一只……”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Это, Гаврила Ардалионыч, - начал конфиденциально и почти фамильярно камердинер, - докладываются, что князь Мышкин и барыни родственник, приехал с поездом из-за границы, и узелок в руке, только...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="259">
		<FOREIGN>    接下去的话公爵没有听清楚，因为仆人开始低语着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Дальнейшего князь не услышал, потому что камердинер начал шептать. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="260">
		<FOREIGN>加夫里拉·阿尔达利翁诺维奇注意地听着，以极大的好奇心打量着公爵，最后不再听仆人说话，急匆匆走向公爵。</FOREIGN>
		<NATIVE>Гаврила Ардалионович слушал внимательно и поглядывал на князя с большим любопытством, наконец перестал слушать и нетерпеливо приблизился к нему.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="261">
		<FOREIGN>    “您是梅什金公爵？”他异常殷勤和客气地间。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Вы князь Мышкин? - спросил он чрезвычайно любезно и вежливо. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="262">
		<FOREIGN>这是个很漂亮的年轻人，也是２８岁左右，身材匀称，头发淡黄、中等个子，拿破仑式的小胡子，有一张聪慧的，十分漂亮的脸蛋，</FOREIGN>
		<NATIVE>Это был очень красивый молодой человек, тоже лет двадцати восьми, стройный блондин, средне-высокого роста, с маленькою, наполеоновскою бородкой, с умным и очень красивым лицом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="263">
		<FOREIGN>只不过他的微笑尽管十分亲切，却显得过分乖巧，而目光呢，尽管非常快活和显见的坦诚，却又过分专注和探究。</FOREIGN>
		<NATIVE>Только улыбка его, при всей ее любезности, была что-то уж слишком тонка; зубы выставлялись при этом что-то уж слишком жемчужно-ровно; взгляд, несмотря на всю веселость и видимое простодушие его, был что-то уж слишком пристален и испытующ.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="264">
		<FOREIGN>    “他一个人的时候，想必不会这样看人，也许，永远也不会笑的，”公爵不知怎么的有这样的感觉。</FOREIGN>
		<NATIVE>«Он, должно быть, когда один, совсем не так смотрит и, может быть, никогда не смеется», - почувствовалось как-то князю.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="265">
		<FOREIGN>    公爵很快地说明了他所能说明的一切，几乎也就是原先已经向仆人还有罗戈任说明过的那些话，</FOREIGN>
		<NATIVE>Князь объяснил всё, что мог, наскоро, почти то же самое, что уже прежде объяснял камердинеру и еще прежде Рогожину. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="266">
		<FOREIGN>加夫里拉·阿尔达利翁诺维奇当时似乎想起了什么。</FOREIGN>
		<NATIVE>Гаврила Ардалионович меж тем как будто что-то припоминал.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="267">
		<FOREIGN>    “是否是您，”他问，“一年前或者还要近些时间寄来过一封信，好像是从瑞士寄来给叶莉扎维塔·普罗科菲耶夫娜的。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Не вы ли, - спросил он, - изволили с год назад или даже ближе прислать письмо, кажется из Швейцарии, к Елизавете Прокофьевне?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="268">
		<FOREIGN>    “正是。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Точно так.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="269">
		<FOREIGN>    “那么这里是知道您并且肯定记得您的。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Так вас здесь знают и наверно помнят. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="270">
		<FOREIGN>您要见大人？</FOREIGN>
		<NATIVE>Вы к его превосходительству? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="271">
		<FOREIGN>我马上报告……</FOREIGN>
		<NATIVE>Сейчас я доложу... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="272">
		<FOREIGN>他一会儿就空了；</FOREIGN>
		<NATIVE>Он сейчас будет свободен. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="273">
		<FOREIGN>只不过您……暂时您先在客厅稍候……</FOREIGN>
		<NATIVE>Только вы бы... вам бы пожаловать пока в приемную... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="274">
		<FOREIGN>为什么让客人待在这里？”他严厉地对仆人说。</FOREIGN>
		<NATIVE>Зачем они здесь? - строго обратился он к камердинеру.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="275">
		<FOREIGN>    “我说过了，他自己不想去……”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Говорю, сами не захотели...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="276">
		<FOREIGN>    这时书房门突然开了，一个军人手中拿着公文包，一边大声说着话，鞠着躬，一边从那里走出来。</FOREIGN>
		<NATIVE>В это время вдруг отворилась дверь из кабинета и какой-то военный, с портфелем в руке, громко говоря и откланиваясь, вышел оттуда.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="277">
		<FOREIGN>    “你在这里吗，加尼亚？”有个声音从书房里喊着，“到这儿来一下！”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ты здесь, Ганя? - крикнул голос из кабинета, - а пожалуй-ка сюда!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="278">
		<FOREIGN>    加夫里拉·阿尔达利翁诺维奇朝公爵点了一下头，匆匆走进了书房。</FOREIGN>
		<NATIVE>Гаврила Ардалионович кивнул головой князю и поспешно прошел в кабинет.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="279">
		<FOREIGN>    过了两分钟，门又开了，响起了加夫里拉·阿尔达利翁诺维奇清脆的亲切的声音：</FOREIGN>
		<NATIVE>Минуты через две дверь отворилась снова и послышался звонкий и приветливый голос Гаврилы Ардалионовича:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="280">
		<FOREIGN>        “公爵，请进！” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Князь, пожалуйте! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
</BOOK>
