<?xml version="1.0" ?>
<?xml-stylesheet href="bi-files/bilingua.xsl" type="text/xsl"?>
<!-- Generated by LeoBilingua (copyright 2005 Leonid Brodski) -->
<BOOK>
	<SESSION>
		<FILES>
			<FOREIGN>
				<NAME>C:\Users\U6023457\Documents\Corpora\木木-汉 - ready.rtf</NAME>
				<TYPE>RichText</TYPE>
			</FOREIGN>
			<NATIVE>
				<NAME>C:\Users\U6023457\Documents\Corpora\木木-俄 - ready.rtf</NAME>
				<TYPE>RichText</TYPE>
			</NATIVE>
		</FILES>
		<POSITION>
			<FOREIGN>
				<START>5961</START>
				<END>-1</END>
			</FOREIGN>
			<NATIVE>
				<START>14584</START>
				<END>-1</END>
			</NATIVE>
		</POSITION>
	</SESSION>
	<PARAGRAPH id="1">
		<FOREIGN>人们连忙跑去请医生，这就是说，去请家医哈里顿。</FOREIGN>
		<NATIVE>Бросились за доктором, то есть за домашним лекарем Харитоном. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="2">
		<FOREIGN>这个郎中的全部本领就在于穿软底靴，摸脉很慎重，他在一天二十四小时里面睡去十四个钟头，在剩下来的时间里他老是在叹气，而且不断地让太太服月桂水。--这个郎中立刻跑来了，他用烧焦的鸟毛熏屋子，等到太太睁开了眼睛，他马上端给她一杯圣水，这是用小玻璃杯盛着，放在银茶盘上面的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Этот лекарь, которого всё искусство состояло в том, что он носил сапоги с мягкими подошвами, умел деликатно браться за пульс, спал четырнадцать часов в сутки, остальное время всё вздыхал да беспрестанно потчевал барыню лавровишневыми каплями, - этот лекарь тотчас прибежал, покурил жжеными перьями и, когда барыня открыла глаза, немедленно поднес ей на серебряном подносике рюмку с заветными каплями. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="3">
		<FOREIGN>太太喝了圣水，马上又用含泪的声调抱怨狗，抱怨加夫里拉，抱怨自己的命运，她诉苦道，她是一个可怜的老太婆，大家都抛弃了她，没有一个人可怜她，大家都希望她死。</FOREIGN>
		<NATIVE>Барыня приняла их, но тотчас же слезливым голосом стала опять жаловаться на собаку, на Гаврилу, на свою участь, на то, что ее, бедную, старую женщину, все бросили, что никто о ней не сожалеет, что все хотят ее смерти. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="4">
		<FOREIGN>这些时候那个不幸的木木一直在叫着，格拉西姆要引“她”从篱笆那儿走开，也没有办法。</FOREIGN>
		<NATIVE>Между тем несчастная Муму продолжала лаять, а Герасим напрасно старался отозвать ее от забора. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="5">
		<FOREIGN>　　“就在那儿……就在那儿……又来啦，”太太呻吟道，她的眼珠又在朝上翻了。</FOREIGN>
		<NATIVE>«Вот... вот... опять...» - пролепетала барыня и снова подкатила глаза под лоб. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="6">
		<FOREIGN>　　郎中跟一个女用人小声他讲了几句话，她立刻跑到前厅去，摇醒了斯捷潘，斯捷潘又跑去叫醒加夫里拉，加夫里拉一生气，就吩咐把整个宅子里的人都叫起来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Лекарь шепнул девке, та бросилась в переднюю, растолкала Степана, тот побежал будить Гаврилу, Гаврила сгоряча велел поднять весь дом.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="7">
		<FOREIGN>　　格拉西姆正转过身来，他看见窗里亮光和影子在移动，他感觉到祸事要来了，便把木木挟在胳膊底下，跑进了他的顶楼，锁上了门。</FOREIGN>
		<NATIVE>Герасим обернулся, увидал замелькавшие огни и тени в окнах и, почуяв сердцем беду, схватил Муму под мышку, вбежал в каморку и заперся. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="8">
		<FOREIGN>几分钟以后五个人来捶他的房门，可是他们觉得有门闩抵住，也就停止了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Через несколько мгновений пять человек ломились в его дверь, но, почувствовав сопротивление засова, остановились. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="9">
		<FOREIGN>加夫里拉慌慌忙忙地跑了上来，吩咐他们全在门口等着，一直守到天亮；他自己却跑到女用人房间去，叫那个年纪最大的陪伴女人柳博芙•柳比莫夫娜（他常常跟她一块儿偷茶叶、糖、和别的杂货，还造了假账）代他回禀太太说，不幸那条狗又从什么地方跑回来了，不过“她”不会活到明天的，请太太开恩不要动气，请她安静下来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Гаврила прибежал в страшных попыхах, приказал им всем оставаться тут до утра и караулить, а сам потом ринулся в девичью и через старшую компаньонку Любовь Любимовну, с которой вместе крал и учитывал чай, сахар и прочую бакалею, велел доложить барыне, что собака, к несчастью, опять откуда-то прибежала, но что завтра же ее в живых не будет и чтобы барыня сделала милость не гневалась и успокоилась. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="10">
		<FOREIGN>太太本来也许不会这样快就安静下来，可是郎中在忙乱中把原定的十二滴月桂水弄成整整的四十滴让她喝下去了；月桂水的药性发生了效力--过了一刻钟太太又稳又熟地睡着了。格拉西姆脸色惨白地躺在他的床上，紧紧地捂住木木的嘴巴。</FOREIGN>
		<NATIVE>Барыня, вероятно, не так-то бы скоро успокоилась, да лекарь второпях вместо двенадцати капель налил целых сорок: сила лавровишенья и подействовала - через четверть часа барыня уже почивала крепко и мирно; а Герасим лежал, весь бледный, на своей кровати и сильно сжимал пасть Муму.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="11">
		<FOREIGN>　　第二天早上太太醒得相当迟。</FOREIGN>
		<NATIVE>На следующее утро барыня проснулась довольно поздно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="12">
		<FOREIGN>加夫里拉等着她醒来，好发命令向格拉西姆的掩蔽部作决定性的进攻，同时他又准备着自己去忍受那一阵大雷雨。</FOREIGN>
		<NATIVE>Гаврила ожидал ее пробуждения для того, чтобы дать приказ к решительному натиску на Герасимово убежище, а сам готовился выдержать сильную грозу. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="13">
		<FOREIGN>可是雷雨并没有来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но грозы не приключилось. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="14">
		<FOREIGN>太太躺在床上叫人把那个年纪最大的女食客找了去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Лежа в постели, барыня велела позвать к себе старшую приживалку.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="15">
		<FOREIGN>　　“柳博芙•柳比莫夫娜，”她用又轻又弱的声音说，她有时候喜欢装作一个受压迫的、无依无靠的苦命人的样子；不用说，在那种时候宅子里所有的人都感到不安了，“柳博芙•柳比莫夫娜，您看看我处在什么样的境地，我的亲人，您到加夫里拉•安德里那奇那儿去、跟他讲一下：难道在他眼里随便一条恶狗都比他女主人的安宁，他女主人的性命更宝贵吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>- Любовь Любимовна, - начала она тихим и слабым голосом; она иногда любила прикинуться загнанной и сиротливой страдалицей; нечего и говорить, что всем людям в доме становилось тогда очень неловко, - Любовь Любимовна, вы видите, каково мое положение; подите, душа моя, к Гавриле Андреичу, поговорите с ним: неужели для него какая-нибудь собачонка дороже спокойствия, самой жизни его барыни? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="16">
		<FOREIGN>我不愿意相信这个，”她又露出感动的表情添上了后面的一句话，“您去吧，我的亲人，请您做点好事，到加夫里拉•安德里那奇那几去一趟。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Я бы не желала этому верить, - прибавила она с выражением глубокого чувства, - подите, душа моя, будьте так добры, подите к Гавриле Андреичу.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="17">
		<FOREIGN>　　柳博芙•柳比莫夫娜到加夫里拉的屋子里去了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Любовь Любимовна отправилась в Гаврилину комнату. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="20">
		<FOREIGN>没有人知道他们谈了些什么话，可是过了不多久，就有一大群人走过院子，朝着格拉西姆的顶楼的方向走去；加夫里拉走在前头，虽然这时并没有起风，他却拿一只手按住他的帽子；他的旁边便是跟班和厨子；尾巴叔叔站在窗里朝外面望，他在发号施令，这就是说，他不过举举手罢了；最后是一群小孩，他们一路上跳着，做着鬼脸，他们里头有一半是从外面跑进来的生人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Неизвестно, о чем происходил у них разговор; но спустя некоторое время целая толпа людей подвигалась через двор в направлении каморки Герасима: впереди выступал Гаврила, придерживая рукою картуз, хотя ветру не было; около него шли лакеи и повара; из окна глядел дядя Хвост и распоряжался, то есть только так руками разводил; позади всех прыгали и кривлялись мальчишки, из которых половина набежала чужих. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="21">
		<FOREIGN>在那一段通到顶楼去的窄楼梯上坐着一个守卫，还有两个拿木棍的站在门口。</FOREIGN>
		<NATIVE>На узкой лестнице, ведущей к каморке, сидел один караульщик; у двери стояли два других, с палками. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="22">
		<FOREIGN>他们开始走上楼梯，把楼梯全堵住了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Стали взбираться по лестнице, заняли ее во всю длину.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="23">
		<FOREIGN>加夫里拉走到房门口，用拳头敲门，大声叫着：</FOREIGN>
		<NATIVE> Гаврила подошел к двери, стукнул в нее кулаком, крикнул:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="24">
		<FOREIGN>　　“开门！”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Отвори.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="25">
		<FOREIGN>　　听得见轻微的狗叫声，可是没有人答话。</FOREIGN>
		<NATIVE>Послышался сдавленный лай; но ответа не было.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="26">
		<FOREIGN>　　“我叫你开门！”他又说一遍。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Говорят, отвори! - повторил он.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="27">
		<FOREIGN>　　“喂，加夫里拉•安德里耶奇，”斯捷潘在下面提醒他说，“您知道他是个聋子--听不见的。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да, Гаврила Андреич, - заметил снизу Степан, - ведь он глухой - не слышит.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="28">
		<FOREIGN>　　所有的人全笑了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Все рассмеялись.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="29">
		<FOREIGN>“那么我们怎么办呢？”加夫里拉在上面反问道。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Как же быть? - возразил сверху Гаврила.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="30">
		<FOREIGN>“啊，他房门上有一个眼，”斯捷潘答道，“您可以把棍子插进去动它几下。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- А у него там дыра в двери, - отвечал Степан, - так вы палкой-то пошевелите.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="31">
		<FOREIGN>　　加夫里拉弯下身去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Гаврила нагнулся.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="32">
		<FOREIGN>　　“他用了厚绒布外衣一类的东西把眼堵上了。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Он ее армяком каким-то заткнул, дыру-то.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="33">
		<FOREIGN>　　“那末您把厚绒布外衣朝里推进去。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- А вы армяк пропихните внутрь.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="34">
		<FOREIGN>　　这时候又听见了不响亮的狗叫声。</FOREIGN>
		<NATIVE>Тут опять раздался глухой лай.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="35">
		<FOREIGN>　　“听，听，‘她’自己泄露出来了。”人丛中有人这样说，他们又笑了。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Вишь, вишь, сама сказывается, - заметили в толпе и опять рассмеялись.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="36">
		<FOREIGN>　　加夫里拉搔他的耳朵后面。</FOREIGN>
		<NATIVE>Гаврила почесал у себя за ухом.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="37">
		<FOREIGN>“不，兄弟，”他后来接着说，“要是你愿意，你自己来把那件厚绒布外衣推进去。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Нет, брат, - продолжал он наконец, - армяк-то ты пропихивай сам, коли хочешь.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="38">
		<FOREIGN>　　“好，我就照办。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- А что ж, извольте!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="39">
		<FOREIGN>斯捷潘就爬了上去，拿起木棍，把厚绒布外衣推进去了，他又把木棍放在洞里动了几下，接连地说：“出来吧，出来吧！”</FOREIGN>
		<NATIVE>И Степан вскарабкался наверх, взял палку, просунул внутрь армяк и начал болтать в отверстии палкой, приговаривая: «Выходи, выходи!» </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="40">
		<FOREIGN>他还在拨动棍子，忽然顶楼的门一下就打开了。这一群用人立刻连跳带滚地从楼梯上跑下来。加夫里拉跑在最前头。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он еще болтал падкой, как вдруг дверь каморки быстро распахнулась - вся челядь тотчас кубарем скатилась с лестницы, Гаврила прежде всех. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="41">
		<FOREIGN>尾巴叔叔关上了窗子。</FOREIGN>
		<NATIVE>Дядя Хвост запер окно.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="42">
		<FOREIGN>　　“喂，喂，喂，喂，”加夫里拉在院子里嚷着，“你不要莽撞啊！”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ну, ну, ну, ну, - кричал Гаврила со двора, - смотри у меня, смотри!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="43">
		<FOREIGN>　　格拉西姆站在门口，也不动一动。</FOREIGN>
		<NATIVE>Герасим неподвижно стоял на пороге. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="44">
		<FOREIGN>那一群人就挤在楼梯脚下。</FOREIGN>
		<NATIVE>Толпа собралась у подножия лестницы. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="45">
		<FOREIGN>格拉西姆把两只胳膊轻轻地叉在腰上，从上面望着所有这些穿德国长裾外衣的渺小的人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Герасим глядел на всех этих людишек в немецких кафтанах сверху, слегка уперши руки в бока; </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="46">
		<FOREIGN>他穿了一件红色的农人衬衫，在他们面前他简直是一个巨人了。</FOREIGN>
		<NATIVE>в своей красной крестьянской рубашке он казался каким-то великаном перед ними. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="47">
		<FOREIGN>加夫里拉向前走了一步。</FOREIGN>
		<NATIVE>Гаврила сделал шаг вперед.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="48">
		<FOREIGN>　　“当心啊，兄弟，”他说，“我不让你胡闹。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Смотри, брат, - промолвил он, - у меня не озорничай.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="49">
		<FOREIGN>他接着就用手势对格拉西姆解释，他说：太太一定要你的狗；你得马上把“她”交出去，不然你就该倒楣。</FOREIGN>
		<NATIVE>И он начал ему объяснять знаками, что барыня, мол, непременно требует твоей собаки: подавай, мол, ее сейчас, а то беда будет.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="50">
		<FOREIGN>　　格拉西姆望着他，指了一下狗，又用手在他自己的颈项上做了一个记号，好像他在拉紧一个活结似的，然后他带着探问的脸色看了看总管。</FOREIGN>
		<NATIVE>Герасим посмотрел на него, указал на собаку, сделал знак рукою у своей шеи, как бы затягивая петлю, и с вопросительным лицом взглянул на дворецкого.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="51">
		<FOREIGN>　　“对，对，”总管点头答道，“对，一定要。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да, да, - возразил тот, кивая головой, - да, непременно.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="52">
		<FOREIGN>　　格拉西姆埋下了眼睛，忽然挺起身子，又指了指木木，木木一直站在他身边，天真地摇着尾巴，好奇地耸动耳朵。接着他又在自己的颈项上做了一遍勒的手势，而且含有意义地拍拍自己的胸膛，好像在对大家表示，他要自己担任弄死木木的工作。</FOREIGN>
		<NATIVE>Герасим опустил глаза, потом вдруг встряхнулся, опять указал на Муму, которая всё время стояла возле него, невинно помахивая хвостом и с любопытством поводя ушами, повторил знак удушения над своей шеей и значительно ударил себя в грудь, как бы объявляя, что он сам берет на себя уничтожить Муму.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="53">
		<FOREIGN>　　“你会骗我们。”加夫里拉摇着手答复他。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да ты обманешь, - замахал ему в ответ Гаврила.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="54">
		<FOREIGN>　　格拉西姆望着他，轻蔑地笑了笑，又拍一下自己的胸膛，便砰的一声关上了门。</FOREIGN>
		<NATIVE>Герасим поглядел на него, презрительно усмехнулся, опять ударил себя в грудь и захлопнул дверь.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="55">
		<FOREIGN>大家不做声地互相望着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Все молча переглянулись.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="56">
		<FOREIGN>　　“他把自己关在里面，”加夫里拉开口说，“这是什么意思？”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Что ж это такое значит? - начал Гаврила. - Он заперся?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="57">
		<FOREIGN>　　“让他去吧，加夫里拉•安德里耶奇；”斯捷潘说，“要是他答应了，他就会做的。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Оставьте его, Гаврила Андреич, - промолвил Степан, - он сделает, коли обещал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="58">
		<FOREIGN>他一向就是那样的。……</FOREIGN>
		<NATIVE>Уж он такой... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="59">
		<FOREIGN>既然他已经答应，那就算数了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Уж коли он обещает, это наверное. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="62">
		<FOREIGN>在这方面他可跟我们这班人不一样，他说真就是真。是的。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Он на это не то, что наш брат. Что правда, то правда. Да.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="63">
		<FOREIGN>　　大家都点着头，跟着说：“是的。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да, - повторили все и тряхнули головами. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="64">
		<FOREIGN>是这样的，是的。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Это так. Да.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="65">
		<FOREIGN>　　尾巴叔叔开了窗，他也说：“是的。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Дядя Хвост отворил окно и тоже сказал: «Да».</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="66">
		<FOREIGN>　　“好的，也许是这样，我们等着看吧，”加夫里拉答道，“不过，无论怎样，我们还是不要撤去守卫。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ну, пожалуй, посмотрим, - возразил Гаврила, - а караул все-таки не снимать. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="68">
		<FOREIGN>喂，你，叶罗什卡！”他添上了后面这一句，这是对那个穿黄色粗棉布宽上衣的、脸色惨白的人说的，那个人在宅子里算是一个园丁，“你可以干什么呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>Эй ты, Ерошка! - прибавил он, обращаясь к какому-то бледному человеку, в желтом нанковом казакине, который считался садовником, - что тебе делать? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="69">
		<FOREIGN>你拿一根棍子，坐在这儿，要是出了事情，你马上跑来找我！”</FOREIGN>
		<NATIVE>Возьми палку да сиди тут, и чуть что, тотчас ко мне беги!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="70">
		<FOREIGN>　　叶罗什卡拿了一根棍子，坐在楼梯的最下一级。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ерошка взял палку и сел на последнюю ступеньку лестницы. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="71">
		<FOREIGN>人散了，只剩下几个爱管闲事的人同顽皮的小孩。加夫里拉也回屋去了，他叫柳博芙•柳比莫夫娜代他回禀太太说，一切都弄好了，必要的时候他会差马夫去找警察来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Толпа разошлась, исключая немногих любопытных и мальчишек, а Гаврила вернулся домой и через Любовь Любимовну велел доложить барыне, что всё исполнено, а сам на всякий случай послал форейтора к хожалому. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="72">
		<FOREIGN>太太在她的手帕上打了一个结，洒了点花露水，拿着它闻了闻，擦了擦她的太阳穴，又喝了茶，因为月桂水的药性还没有消除，她又睡去了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Барыня завязала в носовом платке узелок, налила на него одеколону, понюхала, потерла себе виски, накушалась чаю и, будучи еще под влиянием лавровишневых капель, заснула опять.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="73">
		<FOREIGN>在这一切骚扰过去以后的一个钟头，顶楼的门开了，格拉西姆出来了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Спустя час после всей этой тревоги дверь каморки растворилась и показался Герасим. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="74">
		<FOREIGN>他穿了那件过节穿的长裾外衣，用一根绳子牵着木木。</FOREIGN>
		<NATIVE>На нем был праздничный кафтан; он вел Муму на веревочке. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="75">
		<FOREIGN>叶罗什卡连忙避开在一边，让他走过。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ерошка посторонился и дал ему пройти. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="76">
		<FOREIGN>格拉西姆朝着大门走去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Герасим направился к воротам. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="77">
		<FOREIGN>那些小孩同所有正在院子里的人都静悄悄地盯着他。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мальчишки и все бывшие на дворе проводили его глазами, молча. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="78">
		<FOREIGN>他连头也不掉一下，到了街上才戴上了帽子。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он даже не обернулся; шапку надел только на улице. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="79">
		<FOREIGN>加夫里拉就差这个叶罗什卡跟着他，执行侦探的职务。</FOREIGN>
		<NATIVE>Гаврила послал вслед за ним того же Ерошку в качестве наблюдателя. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="80">
		<FOREIGN>叶罗什卡远远地看见格拉西姆带着狗走进一家饮食店去了，他守在外面等候他出来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ерошка увидал издали, что он вошел в трактир вместе с собакой, и стал дожидаться его выхода.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="81">
		<FOREIGN>　　格拉西姆跟店里的人很熟，他们都懂他的手势。</FOREIGN>
		<NATIVE>В трактире знали Герасима и понимали его знаки. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="82">
		<FOREIGN>他叫了一份带肉的白菜汤，就坐下来，把两只胳膊支在桌子上。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он спросил себе щей с мясом и сел, опершись руками на стол. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="83">
		<FOREIGN>木木站在他的椅子旁边，用“她”那对聪明的眼睛安静地望着他。</FOREIGN>
		<NATIVE>Муму стояла подле его стула, спокойно поглядывая на него своими умными глазками. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="84">
		<FOREIGN>“她”身上的毛在发亮，看得出“她”是最近让人梳洗过的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Шерсть на ней так и лоснилась: видно было, что ее недавно вычесали. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="85">
		<FOREIGN>格拉西姆叫的白菜汤端上来了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Принесли Герасиму щей. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="86">
		<FOREIGN>他撕碎面包放在汤里，又把肉切成小块，然后把汤盆放在地上。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он накрошил туда хлеба, мелко изрубил мясо и поставил тарелку на пол. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="87">
		<FOREIGN>木木照平常那样文雅地吃着，“她”的嘴只轻轻地挨到“她”吃的东西；</FOREIGN>
		<NATIVE>Муму принялась есть с обычной своей вежливостью, едва прикасаясь мордочкой до кушанья. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="88">
		<FOREIGN>格拉西姆把“她”看了许久；两颗大的眼泪突然从他的眼睛里落下来：一颗落在狗的倾斜的额上，另一颗落在白菜汤里面。</FOREIGN>
		<NATIVE>Герасим долго глядел на нее; две тяжелые слезы выкатились вдруг из его глаз: одна упала на крутой лобик собачки, другая - во щи. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="89">
		<FOREIGN>他拿自己的手遮住脸。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он заслонил лицо свое рукой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="90">
		<FOREIGN>木木吃了半盆，就走开了，还舐舐自己的嘴唇。</FOREIGN>
		<NATIVE>Муму съела полтарелки и отошла, облизываясь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="91">
		<FOREIGN>格拉西姆站起来，付了汤钱，走出去了，茶房用了带点疑虑的眼光望着他出去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Герасим встал, заплатил за щи и вышел вон, сопровождаемый несколько недоумевающим взглядом полового. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="92">
		<FOREIGN>叶罗什卡看见了格拉西姆，连忙躲在角落里，让他走了过去，自己却在后面跟着他。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ерошка, увидав Герасима, заскочил за угол и, пропустив его мимо, опять отправился вслед за ним.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="93">
		<FOREIGN>　　格拉西姆不慌不忙地走着，仍然用绳子牵着木木。</FOREIGN>
		<NATIVE>Герасим шел не торопясь и не спускал Муму с веревочки. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="94">
		<FOREIGN>他走到街角，就站住了，好像在想什么心事似的，接着他忽然迈着快步朝克里米亚浅滩对直走去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Дойдя до угла улицы, он остановился, как бы в раздумье, и вдруг быстрыми шагами отправился прямо к Крымскому броду. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="95">
		<FOREIGN>在路上他走进一所宅子的院子，那儿正在修建厢房，他从那儿拿走两块砖挟在胳膊底下。</FOREIGN>
		<NATIVE>На дороге он зашел на двор дома, к которому пристроивался флигель, и вынес оттуда два кирпича под мышкой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="96">
		<FOREIGN>到了克里米亚浅滩，他又拐弯儿顺着岸边走去，他走到一个地方，那儿有两只带桨的小船拴在桩上（他以前就注意到了），他带着木木一块儿跳到一只小船上面。</FOREIGN>
		<NATIVE>От Крымского брода он повернул по берегу, дошел до одного места, где стояли две лодочки с веслами, привязанными к колышкам (он уже заметил их прежде), и вскочил в одну из них вместе с Муму.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="97">
		<FOREIGN>一个瘸腿的小老头儿从菜园角一间小屋里出来，在后面叫他。</FOREIGN>
		<NATIVE>Хромой старичишка вышел из-за шалаша, поставленного в углу огорода, и закричал на него. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="98">
		<FOREIGN>可是格拉西姆只点点头，那么使劲地摇起桨来，虽说是逆流，但一会儿的功夫他就冲到一百俄尺以外去了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но Герасим только закивал головой и так сильно принялся грести, хотя и против теченья реки, что в одно мгновенье умчался саженей на сто. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="99">
		<FOREIGN>老头儿站着，站着，用手搔自己的背，起初用左手，后来又用右手，随后就一颠一跛地回到小屋去了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Старик постоял, постоял, почесал себе спину сперва левой, потом правой рукой и вернулся, хромая, в шалаш.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="100">
		<FOREIGN>　　可是格拉西姆一直朝前划着。</FOREIGN>
		<NATIVE>А Герасим всё греб да греб. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="101">
		<FOREIGN>莫斯科已经落在他的后面了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот уже Москва осталась назади. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="102">
		<FOREIGN>两边岸上展开了一片的草地、菜园、田地、林子，农家小屋也出现了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот уже потянулись по берегам луга, огороды, поля, рощи, показались избы. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="103">
		<FOREIGN>农村的气息也闻到了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Повеяло деревней. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="105">
		<FOREIGN>他丢开桨朝着木木俯下头去，木木正坐在他前面一块干的坐板上（船底积满了水），动也不动一下，他把他那两只气力很大的手交叉地放在“她”的背上，在这时候，浪渐渐地把小船朝城市的方向冲回去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он бросил весла, приник головой к Муму, которая сидела перед ним на сухой перекладинке - дно было залито водой - и остался неподвижным, скрестив могучие руки у ней на спине, между тем как лодку волной помаленьку относило назад к городу. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="106">
		<FOREIGN>后来格拉西姆很快地挺起身子，脸上带着一种痛苦的愤怒，他把他拿来的两块砖用绳子缠住，在绳子上打了一个活结，拿它套着木木的颈项，把“她”举在河面上，最后一次看“她”。……</FOREIGN>
		<NATIVE>Наконец Герасим выпрямился, поспешно, с каким-то болезненным озлоблением на лице, окутал веревкой взятые им кирпичи, приделал петлю, надел ее на шею Муму, поднял ее над рекой, в последний раз посмотрел на нее... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="107">
		<FOREIGN>“她”信任地而且没有一点恐惧地回看他，轻轻地摇着尾巴。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она доверчиво и без страха поглядывала на него и слегка махала хвостиком. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="108">
		<FOREIGN>他掉开头，眯着眼睛，放开了手。……</FOREIGN>
		<NATIVE>Он отвернулся, зажмурился и разжал руки... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="109">
		<FOREIGN>格拉西姆什么也听不见--他听不见木木落下去时的尖声哀叫，也听不见那一下很响的溅水声；对于他，最热闹的白天也是寂无声响的，正如对于我们最清静的夜晚也并非没有声音一样。等他再把眼睛睁开的时候，微波照旧一个追一个地在水面上急急滚动；它们照旧地碰在船舷上飞溅开去了，只有在后面远远地一些大的水圈逐渐在扩大，一直到了岸边。</FOREIGN>
		<NATIVE>Герасим ничего не слыхал, ни быстрого визга падающей Муму, ни тяжкого всплеска воды; для него самый шумный день был безмолвен и беззвучен, как ни одна самая тихая ночь не беззвучна для нас, и когда он снова раскрыл глаза, по-прежнему спешили по реке, как бы гоняясь друг за дружкой, маленькие волны, по-прежнему поплескивали они о бока лодки, и только далеко назади к берегу разбегались какие-то широкие круги.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="110">
		<FOREIGN>　　叶罗什卡看不见格拉西姆的时候，连忙赶回宅子去报告他所见到的一切。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ерошка, как только Герасим скрылся у него из виду, вернулся домой и донес всё, что видел.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="111">
		<FOREIGN>　　“嗯，不错，”斯捷潘说，“他要淹死‘她’。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ну, да, - заметил Степан, - он ее утопит. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="112">
		<FOREIGN>现在可以放心了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Уж можно быть спокойным. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="113">
		<FOREIGN>要是他答应了……”</FOREIGN>
		<NATIVE>Коли он что обещал...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="114">
		<FOREIGN>　　这一整天没有人见到格拉西姆。</FOREIGN>
		<NATIVE>В течение дня никто не видел Герасима. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="115">
		<FOREIGN>他没有在家里吃中饭。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он дома не обедал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="116">
		<FOREIGN>天黑了，大家在一块儿吃晚饭，只少了他一个人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Настал вечер; собрались к ужину все, кроме его.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="117">
		<FOREIGN>“格拉西姆这个人多古怪啊！”一个肥胖的洗衣女人尖声说，“为了一条狗居然弄得这样昏头昏脑！……</FOREIGN>
		<NATIVE>- Экой чудной этот Герасим! - пропищала толстая прачка, - можно ли эдак из-за собаки проклажаться!.. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="118">
		<FOREIGN>真是这样！”</FOREIGN>
		<NATIVE>Право!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="120">
		<FOREIGN>　　“可是格拉西姆倒回来过！”斯捷潘正在拿勺子刮着粥，忽然大声说。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да Герасим был здесь, - воскликнул вдруг Степан, загребая себе ложкой каши.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="121">
		<FOREIGN>　　“怎么样？什么时候？”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Как? когда?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="122">
		<FOREIGN>　　“大概在两个钟头以前吧。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да вот часа два тому назад. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="123">
		<FOREIGN>他的确回来过。我在门口碰见他；他又走出去了，他从院子里出去的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Как же. Я с ним в воротах повстречался; он уж опять отсюда шел, со двора выходил. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="124">
		<FOREIGN>我正想问他那条狗怎样了，可是我看得出他心里不高兴。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я было хотел спросить его насчет собаки-то, да он, видно, не в духе был. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="125">
		<FOREIGN>喂，他推了我一下；他大概只是想叫我站开吧，就像在说：‘不要粘住我！’一样，--可是他在我的背脊上这么厉害地一拍，这么重的一下--哎唷，哎唷；哎唷！”</FOREIGN>
		<NATIVE>Ну, и толкнул меня; должно быть, он так только отсторонить меня хотел: дескать, не приставай, - да такого необыкновенного леща мне в становую жилу поднес, важно так, что ой-ой-ой! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="126">
		<FOREIGN>斯捷潘不由得笑起来，他耸了耸肩膀，摸了摸后脑袋。</FOREIGN>
		<NATIVE>- И Степан с невольной усмешкой пожался и потер себе затылок. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="127">
		<FOREIGN>“不错，”他又接下去说，“他那只手是多厉害啊，真是没有说的。”</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да, - прибавил он, - рука у него, благодатная рука, нечего сказать.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="128">
		<FOREIGN>　　大家都在笑斯捷潘，他们吃过晚饭以后都散去睡觉了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Все посмеялись над Степаном и после ужина разошлись спать.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="129">
		<FOREIGN>可是，就在这个时候，有一个巨人，肩头扛了一个背包，手里捏着一根长棍，急切地、不停步地顺着公路走去。</FOREIGN>
		<NATIVE>А между тем в ту самую пору по Т...у шоссе усердно и безостановочно шагал какой-то великан, с мешком за плечами и с длинной палкой в руках. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="130">
		<FOREIGN>这就是格拉西姆。</FOREIGN>
		<NATIVE>Это был Герасим. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="131">
		<FOREIGN>他只顾急急忙忙地走着，也不朝两旁看一眼，他急急忙忙地走回家去，走回自己的村子里去，走回他的家乡去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он спешил без оглядки, спешил домой, к себе в деревню, на родину. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="132">
		<FOREIGN>他淹死了可怜的木木以后，连忙跑回他的顶楼上去，匆匆地收拾了一点东西，用一块旧马衣包起来，弄成一个小包裹，扛在自己的肩上，就这样地准备妥当上路了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Утопив бедную Муму, он прибежал в свою каморку, проворно уложил кой-какие пожитки в старую попону, связал ее узлом, взвалил на плечо да и был таков. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="133">
		<FOREIGN>他让人带到莫斯科来的时候，他很小心地记住了路；太太把他从那儿带走的村子离开公路有二十五俄里。</FOREIGN>
		<NATIVE>Дорогу он хорошо заметил еще тогда, когда его везли в Москву; деревня, из которой барыня его взяла, лежала всего в двадцати пяти верстах от шоссе. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="134">
		<FOREIGN>他带了一种不屈不挠的勇气，和一种交织着绝望与快乐的决心在公路上走着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он шел по нем с какой-то несокрушимой отвагой, с отчаянной и вместе радостной решимостью. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="135">
		<FOREIGN>他大踏步地向前走，胸口大敞开，两只眼睛热切地对直朝前面望。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он шел; широко распахнулась его грудь; глаза жадно и прямо устремились вперед. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="136">
		<FOREIGN>他走得急急忙忙，好像他的老母亲在家乡等着他一样，好像他长期在异乡的陌生人中间流浪以后，他的母亲现在唤他回到她跟前去一样。……</FOREIGN>
		<NATIVE>Он торопился, как будто мать-старушка ждала его на родине, как будто она звала его к себе после долгого странствования на чужой стороне, в чужих людях... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="137">
		<FOREIGN>刚刚来到的夏天的夜是静寂而温暖的；这一边，在太阳落下去的地方，天边仍旧现着白色，而且让落霞染上了一抹浅红；那一边，青灰色的暮霭已经升起来了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Только что наступившая летняя ночь была тиха и тепла; с одной стороны, там, где солнце закатилось, край неба еще белел и слабо румянился последним отблеском исчезавшего дня, - с другой стороны уже вздымался синий, седой сумрак. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="138">
		<FOREIGN>夜就是从那儿来的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ночь шла оттуда. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="139">
		<FOREIGN>鹌鹑成百地在四周噪鸣，秧鸡竞赛似地彼此叫唤。……</FOREIGN>
		<NATIVE>Перепела сотнями гремели кругом, взапуски переклинивались коростели... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="141">
		<FOREIGN>格拉西姆听不见这些声音，他也听不见树木的极微妙的夜语（他正迈着他那结实有力的脚走过树旁），可是他闻到了他闻惯的熟了的黑麦香，这是从那些黑黑的田地上飘送过来的。他觉得迎面吹来的风--这是家乡的风--亲热地打他的脸，玩弄他的头发和胡须；他看见眼前这条闪着白光的路一直向他的家乡伸出去，直得像一支箭一样；他看见天上无数的星星照亮他的路，他好像一头雄狮，强壮地、勇敢地踏着大步走去，所以等到初升的太阳拿它那带水气的红光照着这个强壮的行人的时候，他跟莫斯科的中间已经隔了三十五俄里了。……</FOREIGN>
		<NATIVE>Герасим не мог их слышать, не мог он слышать также чуткого ночного шушуканья деревьев, мимо которых его проносили сильные его ноги, но он чувствовал знакомый запах поспевающей ржи, которым так и веяло с темных полей, чувствовал, как ветер, летевший к нему навстречу - ветер с родины - ласково ударял в его лицо, играл в его волосах и бороде; видел перед собой белеющую дорогу - дорогу домой, прямую как стрела; видел в небе несчетные звезды, светившие его пути, и как лев выступал сильно и бодро, так что когда восходящее солнце озарило своими влажно-красными лучами только что расходившегося молодца, между Москвой и им легло уже тридцать пять верст...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="142">
		<FOREIGN>　　两天以后他已经到家，在他自己的小屋里了，这使得从前搬到那儿住下来的兵的老婆大吃一惊。</FOREIGN>
		<NATIVE>Через два дня он уже был дома, в своей избенке, к великому изумлению солдатки, которую туда поселили. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="143">
		<FOREIGN>他在圣像面前祷告了以后，马上就去找村长。</FOREIGN>
		<NATIVE>Помолясь перед образами, тотчас же отправился он к старосте. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="144">
		<FOREIGN>村长起先也很惊讶；可是正巧逢着割草的时期，格拉西姆又是一个出色的劳动者，他们马上塞了一把镰刀在他的手里；他便照从前那样地割草去了，他割得那么起劲，农人们看见他挥动镰刀割草和堆草的情形，着实地吓了一跳。……</FOREIGN>
		<NATIVE>Староста сначала было удивился; но сенокос только что начинался; Герасиму, как отличному работнику, тут же дали косу в руки - и пошел косить он по-старинному, косить так, что мужиков только пробирало, глядя на его размахи да загребы...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="145">
		<FOREIGN>　　可是在莫斯科，格拉西姆逃走的第二天，他们才发觉了这桩事情。</FOREIGN>
		<NATIVE>А в Москве, на другой день после побега Герасима, хватились его. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="146">
		<FOREIGN>他们到他的顶楼上去，搜查了一通，便去报告加夫里拉。</FOREIGN>
		<NATIVE>Пошли в его каморку, обшарили ее, сказали Гавриле. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="147">
		<FOREIGN>加夫里拉来了，看了一看，耸了耸肩膀，便断定那个哑巴不是逃走，就是跟他那条愚蠢的狗一块儿投河自尽了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Тот пришел, посмотрел, пожал плечами и решил, что немой либо бежал, либо утоп вместе с своей глупой собакой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="148">
		<FOREIGN>他们通知了警察，也报告了太太。</FOREIGN>
		<NATIVE>Дали знать полиции, доложили барыне. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="149">
		<FOREIGN>太太动了怒，气得哭起来，她吩咐他们无论如何总要把他找到，并且声明，她从没有命令他们把那条狗弄死，到后来加夫里拉让她骂得没有办法，整天不做事情，只是摇着头，说：“好吧！”后来尾巴叔叔也对他说：“好-吧！”</FOREIGN>
		<NATIVE>Барыня разгневалась, расплакалась, велела отыскать его во что бы то ни стало, уверяла, что она никогда не приказывала уничтожать собаку, и наконец такой дала нагоняй Гавриле, что тот целый день только потряхивал головой да приговаривал: «Ну!», пока дядя Хвост его не урезонил, сказав ему: «Ну-у!». </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="150">
		<FOREIGN>这样才把他弄清醒了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Наконец пришло известие из деревни о прибытии туда Герасима. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="151">
		<FOREIGN>最后从乡下传来了格拉西姆住在那儿的消息，太太才稍微安心点。起初她还发出命令，要人马上把他带回莫斯科来，可是后来她又说这种忘恩负义的人对她毫无用处。</FOREIGN>
		<NATIVE>Барыня несколько успокоилась; сперва было отдала приказание немедленно вытребовать его назад в Москву, потом, однако, объявила, что такой неблагодарный человек ей вовсе не нужен. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="152">
		<FOREIGN>而且这桩事情过去不久，她自己也去世了。她那些继承人没有功夫想到格拉西姆身上去，他们把母亲留下的其余的家奴都遣散了，准许那些人缴纳年租赎回自由。</FOREIGN>
		<NATIVE>Впрочем, она скоро сама после того умерла; а наследникам ее было не до Герасима: они и остальных-то матушкиных людей распустили по оброку.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="154">
		<FOREIGN>　　格拉西姆一直活到现在，都是单身住在他自己那问小屋里面；他跟从前一样地健康、气力大，跟从前一样地一个人做四个人的工作，而且跟从前一样地严肃、稳重。</FOREIGN>
		<NATIVE>И живет до сих пор Герасим бобылем в своей одинокой избе; здоров и могуч по-прежнему, и работает за четырех по-прежнему, и по-прежнему важен и степенен. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="155">
		<FOREIGN>可是他的邻人们看出来：他从莫斯科回来以后就再也不跟女人来往，他连看她们一眼也不肯，而且他绝不养狗。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но соседи заметили, что со времени своего возвращения из Москвы он совсем перестал водиться с женщинами, даже не глядит на них, и ни одной собаки у себя не держит. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="157">
		<FOREIGN>农人们谈论说：“他不需要女人，这倒是他的运气；可是狗呢--他要狗来做什么？你拿绳子拴在小偷的颈项上也不能把小偷拖进他的院子去！”</FOREIGN>
		<NATIVE>«Впрочем, - толкуют мужики, - его же счастье, что ему не надобеть бабья; а собака - на что ему собака? к нему на двор вора о́селом не затащить!» </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
              <PARAGRAPH id="158">
		<FOREIGN>关于那个哑巴的大力士一般的力气的传说就是这样。</FOREIGN>
		<NATIVE>Такова ходит молва о богатырской силе немого. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
</BOOK>
