<?xml version="1.0" ?>
<?xml-stylesheet href="bi-files/bilingua.xsl" type="text/xsl"?>
<!-- Generated by LeoBilingua (copyright 2005 Leonid Brodski) -->
<BOOK>
	<SESSION>
		<FILES>
			<FOREIGN>
				<NAME>C:\Users\U6023457\Documents\Corpora\伊泽吉尔老婆子-汉 - READY.rtf</NAME>
				<TYPE>RichText</TYPE>
			</FOREIGN>
			<NATIVE>
				<NAME>C:\Users\U6023457\Documents\Corpora\伊泽吉尔老婆子-俄 - READY.rtf</NAME>
				<TYPE>RichText</TYPE>
			</NATIVE>
		</FILES>
		<POSITION>
			<FOREIGN>
				<START>2492</START>
				<END>2555</END>
			</FOREIGN>
			<NATIVE>
				<START>5366</START>
				<END>5508</END>
			</NATIVE>
		</POSITION>
	</SESSION>
	<PARAGRAPH id="1">
		<FOREIGN>　　这些故事我是在比萨拉比亚阿克曼城附近的海边上听到的。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я слышал эти рассказы под Аккерманом, в Бессарабии, на морском берегу.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="3">
		<FOREIGN>　　有一天夜晚，当把白天采葡萄的工作做完了的时候，那一群和我在一块儿工作的摩尔维亚人都到海边去了。只有我和伊泽吉尔老太婆仍留在葡萄藤的浓荫底下，躺在地面上，静静地望着那些到海边去的人们的背影怎样消失在深蓝的夜色之中。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Однажды вечером, кончив дневной сбор винограда, партия молдаван, с которой я работал, ушла на берег моря, а я и старуха Изергиль остались под густой тенью виноградных лоз и, лежа на земле, молчали, глядя, как тают в голубой мгле ночи силуэты тех людей, что пошли к морю.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="4">
		<FOREIGN>　　他们一边走着，一边唱着，笑着。男人们的皮肤都是古铜色的，他们留着漂亮的黑胡须和一直垂挂到双肩的浓密的鬈发，穿着短短的上衣和宽大的灯笼裤；女人们和姑娘们--都是愉快的，灵活的，长着深蓝色的眼睛，皮肤也都晒成古铜色的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Они шли, пели и смеялись; мужчины - бронзовые, с пышными, черными усами и густыми кудрями до плеч, в коротких куртках и широких шароварах; женщины и девушки - веселые, гибкие, с темно-синими глазами, тоже бронзовые. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="5">
		<FOREIGN>她们乌黑的丝发松散着，和暖的微风吹拂着它们，弄响了那些系在丝发上的小铜钱。</FOREIGN>
		<NATIVE>Их волосы, шелковые и черные, были распущены, ветер, теплый и легкий, играя ими, звякал монетами, вплетенными в них.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="6">
		<FOREIGN>风像广阔而又均匀的波浪在流动着，但有时候它又好像跳越过了某种看不见的东西，激起一阵强有力的狂风，把女人们的头发吹拂成一些奇形怪状的鬃毛，高耸在她们头顶的四周围。</FOREIGN>
		<NATIVE> Ветер тек широкой, ровной волной, но иногда он точно прыгал через что-то невидимое и, рождая сильный порыв, развевал волосы женщин в фантастические гривы, вздымавшиеся вокруг их голов. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="7">
		<FOREIGN>这样一来，就使得那些女人们变得更加奇特和像神话故事中的仙女一样。</FOREIGN>
		<NATIVE>Это делало женщин странными и сказочными. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="11">
		<FOREIGN>她们离开我们越来越远，而黑夜和幻想又把她们打扮得更加美丽漂亮。</FOREIGN>
		<NATIVE>Они уходили все дальше от нас, а ночь и фантазия одевали их все прекраснее. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="12">
		<FOREIGN>有谁在拉着提琴……一个姑娘用柔和的女低音唱着歌，还可以听见笑声…… </FOREIGN>
		<NATIVE>Кто-то играл на скрипке... девушка пела мягким контральто, слышался смех...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="13">
		<FOREIGN>　　空气里浸透着大海的强烈的气息，还有在黄昏不久以前被大量的雨水润湿了的土地所蒸发出来的那种浓郁的泥土香味。</FOREIGN>
		<NATIVE>Воздух был пропитан острым запахом моря и жирными испарениями земли, незадолго до вечера обильно смоченной дождем. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="15">
		<FOREIGN>在天空里，这时候还飘浮着许多美丽的云片，是各种奇形怪状的并带颜色的。在这儿，是些柔软的像几簇烟似的青灰和淡灰以及天蓝色的云片；在那儿，是些尖锐的像山岩的碎片一样的阴黑色和褐色的云片。</FOREIGN>
		<NATIVE>Еще и теперь по небу бродили обрывки туч, пышные, странных очертаний и красок, тут - мягкие, как клубы дыма, сизые и пепельно-голубые, там - резкие, как обломки скал, матово-черные или коричневые. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="16">
		<FOREIGN>在这些云缝中间，一小片一小片深蓝色的天空，点缀着一颗颗的金色的星星，在可爱地闪耀着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Между ними ласково блестели темно-голубые клочки неба, украшенные золотыми крапинками звезд. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="17">
		<FOREIGN>所有这一切--歌声啊和香味啊，云片啊和人们啊，--都是异常地美丽而又凄然，就好像是一个奇妙的故事的开头。</FOREIGN>
		<NATIVE>Все это - звуки и запахи, тучи и люди - было странно красиво и грустно, казалось началом чудной сказки. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="18">
		<FOREIGN>而这一切东西又好像停止了成长或者是死亡了；喧嚣的声音渐远了消逝了，留下的是凄凉的叹息。</FOREIGN>
		<NATIVE>И все как бы остановилось в своем росте, умирало; шум голосов гас, удаляясь, перерождался в печальные вздохи.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="19">
		<FOREIGN>“你怎么不和他们一同去呢？”伊泽吉尔老太婆点了一下头这样问道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Что ты не пошел с ними? - кивнув головой, спросила старуха Изергиль.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="20">
		<FOREIGN>　　年纪使得她的腰弯成两节了，她深黑色的眼睛，现在已是黯淡无光和充满着眼泪。</FOREIGN>
		<NATIVE>Время согнуло ее пополам, черные когда-то глаза были тусклы и слезились. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="21">
		<FOREIGN>她的干燥的嗓声响得很奇特，它发出咯吱咯吱的声音，就好像这个老太婆是用骨头在讲话似的。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Ее сухой голос звучал странно, он хрустел, точно старуха говорила костями.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="22">
		<FOREIGN>　　“不想去。”我回答她。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Не хочу, - ответил я ей.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="23">
		<FOREIGN>　　“唔！……你们俄罗斯人一生下来就成了老头儿。</FOREIGN>
		<NATIVE>- У!.. стариками родитесь вы, русские. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="26">
		<FOREIGN>所有的人都阴森得像魔鬼一样……</FOREIGN>
		<NATIVE>Мрачные все, как демоны... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="27">
		<FOREIGN>我们的姑娘们都害怕你……</FOREIGN>
		<NATIVE>Боятся тебя наши девушки... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="28">
		<FOREIGN>要晓得，你还正年轻力壮呢？……” </FOREIGN>
		<NATIVE>А ведь ты молодой и сильный...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="29">
		<FOREIGN>　　月亮升起来了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Луна взошла. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="31">
		<FOREIGN>月轮很大，是血红色的，它好像是从这片草原的深处钻出来的。这片草原当年曾经吞食了许多人的肉和喝了许多人的血，大概就因为这个原故，它才变得这样的肥沃和富饶。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ее диск был велик, кроваво-красен, она казалась вышедшей из недр этой степи, которая на своем веку так много поглотила человеческого мяса и выпила крови, отчего, наверное, стала такой жирной и щедрой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="32">
		<FOREIGN>葡萄叶的花边似的影子落在我们身上，我和老太婆就被它们像网子一样地笼罩着，</FOREIGN>
		<NATIVE>На нас упали кружевные тени от листвы, я и старуха покрылись ими, как сетью. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="33">
		<FOREIGN>在我们右边的草原上，飘动着一些被月色的青光所照透了的云影，它们变得更加透明更加明亮了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>По степи, влево от нас, поплыли тени облаков, пропитанные голубым сиянием луны, они стали прозрачней и светлей.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="34">
		<FOREIGN>　　“瞧，拉那在那儿走着！” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Смотри, вон идет Ларра!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="35">
		<FOREIGN>　　我顺老太婆用她长着弯曲战栗的手指所指的地方望过去，看见在那儿飘动着很多很多影子，其中有个比别的更暗更浓的影子，比它的姊妹们也飘浮得更快更低，--它是一块比其它的云飘浮得更快飘浮得更接近地面的云片所投射下来的影子。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я смотрел, куда старуха указывала своей дрожащей рукой с кривыми пальцами, и видел: там плыли тени, их было много, и одна из них, темней и гуще, чем другие, плыла быстрей и ниже сестер, - она падала от клочка облака, которое плыло ближе к земле, чем другие, и скорее, чем они.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="36">
		<FOREIGN>　　“那儿什么人也没有！”我说道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Никого нет там! - сказал я.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="37">
		<FOREIGN>　　“你比我这个老太婆还更瞎。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ты слеп больше меня, старухи. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="38">
		<FOREIGN>瞧，在那儿，就是沿着草原在奔跑的那个暗黑的影子！” </FOREIGN>
		<NATIVE>Смотри - вон, темный, бежит степью!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="39">
		<FOREIGN>　　我再看了一次，除了影子之外还是什么都看不见。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я посмотрел еще и снова не видел ничего, кроме тени.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="40">
		<FOREIGN>　　“这是影子啊！</FOREIGN>
		<NATIVE>- Это тень! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="41">
		<FOREIGN>你为什么叫它是拉那呢？” </FOREIGN>
		<NATIVE>Почему ты зовешь ее Ларра?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="42">
		<FOREIGN>　　“因为这就是他！</FOREIGN>
		<NATIVE>-Потому что это - он. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="43">
		<FOREIGN>他现在已经变成了影子，--</FOREIGN>
		<NATIVE>Он уже стал теперь как тень, - пора! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="44">
		<FOREIGN>他活了几千年，太阳晒干了他的身体，血液和骨头，而风就把它们吹散。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он живет тысячи лет, солнце высушило его тело, кровь и кости, и ветер распылил их. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="45">
		<FOREIGN>这就是上帝惩罚那些傲慢的人的办法！” </FOREIGN>
		<NATIVE>Вот что может сделать бог с человеком за гордость!..</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="46">
		<FOREIGN>　　“讲给我听吧，这究竟是怎么一回事？” 我要求这个老太婆，觉得在我的前面就有一个在草原上所编成的最美丽的故事。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Расскажи мне, как это было! - попросил я старуху, чувствуя впереди одну из славных сказок, сложенных в степях.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="47">
		<FOREIGN>　　于是，她就把这个故事讲给我听。  </FOREIGN>
		<NATIVE>И она рассказала мне эту сказку.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="48">
		<FOREIGN>　　“自从这件事发生的那个时候起，它已经过去好几千年了。</FOREIGN>
		<NATIVE>«Многие тысячи лет прошли с той поры, когда случилось это. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="49">
		<FOREIGN>远在大海的彼岸，就是在太阳上升的地方，有一个大河的国家，据说在这个国家里，每一片树叶和每一根草茎都投射出人们需要多少就有多少的阴影，足够人在阴影里躲避太阳光，因为那儿酷热得可怕。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Далеко за морем, на восход солнца, есть страна большой реки, в той стране каждый древесный лист и стебель травы дает столько тени, сколько нужно человеку, чтоб укрыться в ней от солнца, жестоко жаркого там.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="50">
		<FOREIGN>　　“这个国家的土地是多么富饶呀！ </FOREIGN>
		<NATIVE>Вот какая щедрая земля в той стране!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="51">
		<FOREIGN>　　“在那儿住着一族强悍的人，他们放牧着牲畜，并用狩猎来消磨他们的精力和表现他们的勇敢，在狩猎之后他们就设宴庆贺、唱歌、同姑娘们嬉戏。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Там жило могучее племя людей, они пасли стада и на охоту за зверями тратили свою силу и мужество, пировали после охоты, пели песни и играли с девушками.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="52">
		<FOREIGN>　　“有一次，在庆宴当中，一只从天空飞下来的老鹰，攫走了其中一个黑头发的温柔得像黑夜一样的姑娘。</FOREIGN>
		<NATIVE>Однажды, во время пира, одну из них, черноволосую и нежную, как ночь, унес орел, спустившись с неба. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="53">
		<FOREIGN>男人们向这只老鹰射过去的许多可怜的箭，都落到了地上来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Стрелы, пущенные в него мужчинами, упали, жалкие, обратно на землю. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="54">
		<FOREIGN>他们就派人四处去寻找这个姑娘，却始终没有能找到。</FOREIGN>
		<NATIVE>Тогда пошли искать девушку, но - не нашли ее. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="55">
		<FOREIGN>后来大家就像忘掉世界上一切的事情一样，把她也忘记了”。 </FOREIGN>
		<NATIVE>И забыли о ней, как забывают обо всем на земле».</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="56">
		<FOREIGN>　　老太婆叹了一口气就静默不语了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Старуха вздохнула и замолчала. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="57">
		<FOREIGN>她的咯吱咯吱发响的嗓音，就好像是所有那些被遗忘了的年代在诉苦悲泣，而这些年代是以化成回忆的影子在她的心胸中体现出来的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ее скрипучий голос звучал так, как будто это роптали все забытые века, воплотившись в ее груди тенями воспоминаний. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="58">
		<FOREIGN>海静悄悄地重复着这个古老传说的开头部分，也许，这些传说就是在它的海岸边创造出来的。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Море тихо вторило началу одной из древних легенд, которые, может быть, создались на его берегах.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="59">
		<FOREIGN>　　“但是过了２０年，她自己跑回来了，她已是一个受尽折磨的憔悴的女人，身边还带着一个青年，美丽和强壮得像她本人在２０年前一样。</FOREIGN>
		<NATIVE>«Но через двадцать лет она сама пришла, измученная, иссохшая, а с нею был юноша, красивый и сильный, как сама она двадцать лет назад. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="60">
		<FOREIGN>当大家问她这许多年来她在什么地方时，她告诉他们：老鹰把她带到山里面去，像和妻子一样地同她住在那儿。</FOREIGN>
		<NATIVE>И, когда ее спросили, где была она, она рассказала, что орел унес ее в горы и жил с нею там, как с женой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="61">
		<FOREIGN>这是鹰的儿子，可是父亲已经不在了；当鹰衰老了的时候，它最后一次高高飞上天空，从那儿收敛起翅膀，沉重地跌到陡峭的山岩上，摔成碎片…… </FOREIGN>
		<NATIVE>Вот его сын, а отца нет уже, когда он стал слабеть, то поднялся в последний раз высоко в небо и, сложив крылья, тяжело упал оттуда на острые уступы горы, насмерть разбился о них...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="63">
		<FOREIGN>　　“大家都带着惊奇的眼光，看着这个老鹰的儿子。看来他并没有什么比他们更优越的地方，只是他的那双眼睛，冷酷而又傲慢，正像鸟中之王的眼睛一样。</FOREIGN>
		<NATIVE>Все смотрели с удивлением на сына орла и видели, что он ничем не лучше их, только глаза его были холодны и горды, как у царя птиц. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="65">
		<FOREIGN>当大家和他讲话的时候，他高兴回答，就回答，否则，就静默不语。当族中的长老们跑来，他和他们讲话就像对待平辈一样。</FOREIGN>
		<NATIVE>И разговаривали с ним, а он отвечал, если хотел, или молчал, а когда пришли старейшие племени, он говорил с ними, как с равными себе. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="66">
		<FOREIGN>这件事侮辱了长老们，他们称他是一枝未磨尖箭头的没有装上羽毛的箭。大家就告诉他，有几千个像他那样的人和年纪甚至比他还要大两三倍的人，都是尊敬他们，服从他们的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Это оскорбило их, и они, назвав его неоперенной стрелой с неотточенным наконечником, сказали ему, что их чтут, им повинуются тысячи таких, как он, и тысячи вдвое старше его. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="67">
		<FOREIGN>而他却大胆地看着他们，回答说世界上再没有像他一样的人；假如所有的人都尊敬他们，那么他也不愿意这样做。</FOREIGN>
		<NATIVE>А он, смело глядя на них, отвечал, что таких, как он, нет больше; и если все чтут их - он не хочет делать этого. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="68">
		<FOREIGN>哦！……那时候长老们差不多全都生气疯了，</FOREIGN>
		<NATIVE>О!.. тогда уж совсем рассердились они. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="69">
		<FOREIGN>发着怒说道： </FOREIGN>
		<NATIVE>Рассердились и сказали:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="70">
		<FOREIGN>　　“‘在我们当中没有他生活的地方！</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ему нет места среди нас! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="73">
		<FOREIGN>他高兴到什么地方去，就让他到什么地方去吧。’ </FOREIGN>
		<NATIVE>Пусть идет куда хочет.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="74">
		<FOREIGN>　　“他大笑着，就走向他想去的地方，--他走向一个正聚精会神看着他的美丽的姑娘；他向这个姑娘走过去，当走近的时候就一把抱住她。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он засмеялся и пошел, куда захотелось ему, - к одной красивой девушке, которая пристально смотрела на него; пошел к ней и, подойдя, обнял ее. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
</BOOK>