<?xml version="1.0" ?>
<?xml-stylesheet href="bi-files/bilingua.xsl" type="text/xsl"?>
<!-- Generated by LeoBilingua (copyright 2005 Leonid Brodski) -->
<BOOK>
	<SESSION>
		<FILES>
			<FOREIGN>
				<NAME>C:\Users\Егор\Desktop\anton\伊泽吉尔老婆子-汉 - READY.rtf</NAME>
				<TYPE>RichText</TYPE>
			</FOREIGN>
			<NATIVE>
				<NAME>C:\Users\Егор\Desktop\anton\伊泽吉尔老婆子-俄 - READY.rtf</NAME>
				<TYPE>RichText</TYPE>
			</NATIVE>
		</FILES>
		<POSITION>
			<FOREIGN>
				<START>16035</START>
				<END>-1</END>
			</FOREIGN>
			<NATIVE>
				<START>35058</START>
				<END>-1</END>
			</NATIVE>
		</POSITION>
	</SESSION>
	<PARAGRAPH id="1">
		<FOREIGN>而她正是刚才训斥过他的一位长老的女儿。</FOREIGN>
		<NATIVE>А она была дочь одного из старшин, осудивших его. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="2">
		<FOREIGN>虽然他很美丽，她还是推开了他，因为她害怕自己的父亲。</FOREIGN>
		<NATIVE>И, хотя он был красив, она оттолкнула его, потому что боялась отца. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="3">
		<FOREIGN>她把他推开就走到一边去，可是他却去追打她。当她跌倒的时候，他就用脚站在她的胸口上。于是鲜血就从她的嘴里冒出来，喷向天空，这个姑娘叹息了一声，就像蛇一样蜷曲起来死掉了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Она оттолкнула его, да и пошла прочь, а он ударил ее и, когда она упала, встал ногой на ее грудь, так, что из ее уст кровь брызнула к небу, девушка, вздохнув, извилась змеей и умерла.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="6">
		<FOREIGN>　　“所有亲眼看见这件事的人都被恐怖所震骇了，--在他们眼前如此杀死一个女人，这还是第一次。</FOREIGN>
		<NATIVE>Всех, кто видел это, оковал страх, - впервые при них так убивали женщину. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="8">
		<FOREIGN>大家沉默了很久，看着这个大张着眼睛和口流鲜血的躺在地上的姑娘，同时也看着他。他一个人孤独地站在她的身旁，准备对付所有的人，神情是那样傲慢，--他并没有低下头来，好像在等待惩罚一样。</FOREIGN>
		<NATIVE>И долго все молчали, глядя на нее, лежавшую с открытыми глазами и окровавленным ртом, и на него, который стоял один против всех, рядом с ней, и был горд, - не опустил своей головы, как бы вызывая на нее кару. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="9">
		<FOREIGN>后来，大家一齐动手就把他捉住，绑起来放在一旁。这时大家觉得立刻把他杀死--这未免是太简便了，也不会感到解恨。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Потом, когда одумались, то схватили его, связали и так оставили, находя, что убить сейчас же - слишком просто и не удовлетворит их».</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="10">
		<FOREIGN>　　黑夜扩展着和更加深了，充满了各种奇异的轻微的声音。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ночь росла и крепла, наполняясь странными, тихими звуками. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="11">
		<FOREIGN>在草原上，金花鼠凄凉地叫着，在葡萄树的叶丛中，蟋蟀在弹着玻璃似的琴弦，树叶子叹息着，私语着；丰满的月轮本来是血红色的，现在变得苍白失色远离开地面了，苍白的光辉愈来愈多地流进了草原的淡青色的雾霭…… </FOREIGN>
		<NATIVE>В степи печально посвистывали суслики, в листве винограда дрожал стеклянный стрекот кузнечиков, листва вздыхала и шепталась, полный диск луны, раньше кроваво-красный, бледнел, удаляясь от земли, бледнел и все обильнее лил на степь голубоватую мглу...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="12">
		<FOREIGN>　　“这时候他们都聚集过来，在考虑这种罪行应得的惩罚……</FOREIGN>
		<NATIVE>«И вот они собрались, чтобы придумать казнь, достойную преступления... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="13">
		<FOREIGN>有人主张用四马分尸的办法--他们觉得这还是太轻了；又有人想起一齐用箭来射死他，但是这个办法也被推翻了；又来有人建议把他烧死，但是篝火的烟会使得大家看不见他受难；他们提出了很多的办法，但是始终找不出一个能使大家都满意的办法。</FOREIGN>
		<NATIVE>Хотели разорвать его лошадьми - и это казалось мало им; думали пустить в него всем по стреле, но отвергли и это; предлагали сжечь его, но дым костра не позволил бы видеть его мучений; предлагали много - и не находили ничего настолько хорошего, чтобы понравилось всем. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="14">
		<FOREIGN>而他的母亲就跪在他们前面，沉默不语，因为无论是眼泪，无论是话语，都求不到大家对她儿子的饶恕。</FOREIGN>
		<NATIVE>А его мать стояла перед ними на коленях и молчала, не находя ни слез, ни слов, чтобы умолять о пощаде. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="15">
		<FOREIGN>他们讨论了很久，其中一个聪明人想了很久之后才说道： </FOREIGN>
		<NATIVE>Долго говорили они, и вот один мудрец сказал, подумав долго:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="16">
		<FOREIGN>　　“‘我们问问他看，他为什么要这样做？’ </FOREIGN>
		<NATIVE>- Спросим его, почему он сделал это?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="23">
		<FOREIGN>　　“大家就问了他，</FOREIGN>
		<NATIVE>Спросили его об этом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="24">
		<FOREIGN>他说道： </FOREIGN>
		<NATIVE>Он сказал:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="25">
		<FOREIGN>　　“‘放开我！</FOREIGN>
		<NATIVE>- Развяжите меня! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="26">
		<FOREIGN>绑着的时候我是不说的！’ </FOREIGN>
		<NATIVE>Я не буду говорить связанный!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="27">
		<FOREIGN>　　“当大家放开他的时候，他问道： </FOREIGN>
		<NATIVE>А когда развязали его, он спросил:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="28">
		<FOREIGN>　　“‘你们要什么？’他这样发问，就好像他们都是奴隶似的…… </FOREIGN>
		<NATIVE>- Что вам нужно? - спросил так, точно они были рабы...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="29">
		<FOREIGN>　　“‘你已经听见了……’聪明人说道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Ты слышал...- сказал мудрец.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="30">
		<FOREIGN>　　“‘为什么我要向你们解释我的行为呢？’ </FOREIGN>
		<NATIVE>- Зачем я буду объяснять вам мои поступки?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="33">
		<FOREIGN>　　“‘为了让我们了解，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Чтоб быть понятым нами. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="35">
		<FOREIGN>你这个傲慢的人。听着吧！</FOREIGN>
		<NATIVE>Ты, гордый, слушай! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="36">
		<FOREIGN>不管怎样，你总归要死的……</FOREIGN>
		<NATIVE>Все равно ты умрешь ведь... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="37">
		<FOREIGN>让我们了解你做的事。</FOREIGN>
		<NATIVE>Дай же нам понять то, что ты сделал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="38">
		<FOREIGN>我们还要活下去，我们要知道更多的对我们有益的事……’ </FOREIGN>
		<NATIVE>Мы остаемся жить, и нам полезно знать больше, чем мы знаем...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="39">
		<FOREIGN>　　“‘好吧，我说，虽然我自己不十分清楚刚才所发生的事。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Хорошо, я скажу, хотя я, может быть, сам неверно понимаю то, что случилось. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="40">
		<FOREIGN>我杀死她，我觉得是因为她推开了我……</FOREIGN>
		<NATIVE>Я убил ее потому, мне кажется, - что меня оттолкнула она... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="41">
		<FOREIGN>而我是需要她的……’ </FOREIGN>
		<NATIVE>А мне было нужно ее.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="42">
		<FOREIGN>　　“‘可是她不是你的呀！’大家回答他。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Но она не твоя! - сказали ему.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="43">
		<FOREIGN>　　“‘难道你们只使用你们自己的东西吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>- Разве вы пользуетесь только своим? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="44">
		<FOREIGN>我想每个人所有的只是语言、两手和两脚，……而你们拥有牲畜、女人、土地……和其他很多很多的东西……’” </FOREIGN>
		<NATIVE>Я вижу, что каждый человек имеет только речь, руки и ноги... а владеет он животными, женщинами, землей... и многим еще...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="45">
		<FOREIGN>　　“大家就告诉他这一点，凡是人所有的东西，都是付出了代价凭智慧和力量而得来的；有时候还是拿生命换来的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ему сказали на это, что за все, что человек берет, он платит собой: своим умом и силой, иногда - жизнью. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="46">
		<FOREIGN>而他回答道，他想保全他自己的完整。 </FOREIGN>
		<NATIVE>А он отвечал, что он хочет сохранить себя целым.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="47">
		<FOREIGN>　　“大家和他谈了很久，最后看出他认为他自己是世界上的第一个人，除了他自己之外，别的什么都没有看见过。</FOREIGN>
		<NATIVE>Долго говорили с ним и наконец увидели, что он считает себя первым на земле и, кроме себя, не видит ничего. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="48">
		<FOREIGN>当大家了解到他命定了要过孤独的生活时，大家甚至都害怕起来了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Всем даже страшно стало, когда поняли, на какое одиночество он обрекал себя. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="49">
		<FOREIGN>他身边从没有过同族人，也没有母亲、牲畜、妻子，他什么都不想要。 </FOREIGN>
		<NATIVE>У него не было ни племени, ни матери, ни скота, ни жены, и он не хотел ничего этого.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="50">
		<FOREIGN>　　“当大家看出这一点时，他们又重新考虑如何来惩罚他。</FOREIGN>
		<NATIVE>Когда люди увидали это, они снова принялись судить о том, как наказать его. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="51">
		<FOREIGN>这一次他们还没有谈得很久，--那个聪明人也没有妨碍他们讨论，却自言自语地道： </FOREIGN>
		<NATIVE>Но теперь недолго они говорили, - тот, мудрый, не мешавший им судить, заговорил сам:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="52">
		<FOREIGN>　　“‘停住！</FOREIGN>
		<NATIVE>- Стойте! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="53">
		<FOREIGN>有了惩罚啦。</FOREIGN>
		<NATIVE>Наказание есть. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="54">
		<FOREIGN>这是一个可怕的惩罚。你们就是想上一千年也不会想出来的！</FOREIGN>
		<NATIVE>Это страшное наказание; вы не выдумаете такого в тысячу лет! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="55">
		<FOREIGN>对于他的惩罚，就在他自己身上。</FOREIGN>
		<NATIVE>Наказание ему - в нем самом! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="56">
		<FOREIGN>放了他，让他去自由吧！</FOREIGN>
		<NATIVE>Пустите его, пусть он будет свободен. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="57">
		<FOREIGN>这就是对他的惩罚！’ </FOREIGN>
		<NATIVE>Вот его наказание!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="58">
		<FOREIGN>　　“这时候马上就发生了一个伟大的奇迹。</FOREIGN>
		<NATIVE>И тут произошло великое. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="59">
		<FOREIGN>天空里响了一声霹雷，虽然天上并没有一片云。</FOREIGN>
		<NATIVE>Грянул гром с небес, - хотя на них не было туч. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="60">
		<FOREIGN>这是上天的力量，承认了聪明人的话。</FOREIGN>
		<NATIVE>Это силы небесные подтверждали речь мудрого. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="61">
		<FOREIGN>大家都弯身行礼，随后就分散开。</FOREIGN>
		<NATIVE>Все поклонились и разошлись. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="63">
		<FOREIGN>而这个青年，现在得到一个名字，叫做拉那，意思就是说，他是个被排斥和放逐了的人。这个青年向那些丢下他的人们放声大笑起来，他笑着，现在剩下他一个人了，自由得像他父亲一样。</FOREIGN>
		<NATIVE>А этот юноша, который теперь получил имя Ларра, что значит: отверженный, выкинутый вон, - юноша громко смеялся вслед людям, которые бросили его, смеялся, оставаясь один, свободный, как отец его. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="64">
		<FOREIGN>但他的父亲并不是一个人……</FOREIGN>
		<NATIVE>Но отец его - не был человеком... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="65">
		<FOREIGN>而他却是一个人啊。</FOREIGN>
		<NATIVE>А этот - был человек. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="66">
		<FOREIGN>于是他就开始像鸟儿一样自由自在地生活着。</FOREIGN>
		<NATIVE>И вот он стал жить, вольный, как птица. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="67">
		<FOREIGN>他跑到部落里去，抢走牲畜和姑娘--抢走他所想要的一切东西。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он приходил в племя и похищал скот, девушек - все, что хотел. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="68">
		<FOREIGN>大家用箭射他，但是箭穿不透他的身体，好像他的身上披了一层看不见的超等的皮膜。</FOREIGN>
		<NATIVE>В него стреляли, но стрелы не могли пронзить его тела, закрытого невидимым покровом высшей кары. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="69">
		<FOREIGN>他敏捷，好掠夺，强健而又残暴。他从不和人们面对面相见的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он был ловок, хищен, силен, жесток и не встречался с людьми лицом к лицу. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="70">
		<FOREIGN>大家只能远远地看着他，</FOREIGN>
		<NATIVE>Только издали видели его. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="71">
		<FOREIGN>他长久地，孤独地，这样在人们的周围盘旋着，长久得不只一二十年。</FOREIGN>
		<NATIVE>И долго он, одинокий, так вился около людей, долго - не один десяток годов. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="72">
		<FOREIGN>但是忽然有一次他走近人群，当大家向他冲过来的时候，他却站着不动，并且丝毫没有想自卫的表示。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но вот однажды он подошел близко к людям и, когда они бросились на него, не тронулся с места и ничем не показал, что будет защищаться. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="73">
		<FOREIGN>这时有一个人猜中了他的心意，就高声的地叫道： </FOREIGN>
		<NATIVE>Тогда один из людей догадался и крикнул громко:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="74">
		<FOREIGN>　　“‘别动他！</FOREIGN>
		<NATIVE>- Не троньте его! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="75">
		<FOREIGN>他想死啦！’ </FOREIGN>
		<NATIVE>Он хочет умереть!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="76">
		<FOREIGN>　　“于是大家都站住了，既不想减轻这个曾经对他们作过恶事的人的罪过，也不想杀死他。</FOREIGN>
		<NATIVE>И все остановились, не желая облегчить участь того, кто делал им зло, не желая убивать его. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="77">
		<FOREIGN>大家对他嘲笑着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Остановились и смеялись над ним. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="78">
		<FOREIGN>而他听到这个笑声也就战栗起来，他总是用力在胸口搜索着什么东西，并且用手紧抓住它。</FOREIGN>
		<NATIVE>А он дрожал, слыша этот смех, и все искал чего-то на своей груди, хватаясь за нее руками. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="79">
		<FOREIGN>突然间他举起一块大石头，向人们冲过去。</FOREIGN>
		<NATIVE>И вдруг он бросился на людей, подняв камень. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="80">
		<FOREIGN>可是他们都躲避开他的打击，没有一个人还他的手，都跑到一边去观察他的情形。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но они, уклоняясь от его ударов, не нанесли ему ни одного, и когда он, утомленный, с тоскливым криком упал на землю, то отошли в сторону и наблюдали за ним. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="81">
		<FOREIGN>这时候他又拾起刚才某个人手中掉下来的刀子，用它刺向自己胸膛。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот он встал и, подняв потерянный кем-то в борьбе с ним нож, ударил им себя в грудь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="82">
		<FOREIGN>但是刀断了，就好像是碰在石头上一样。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но сломался нож - точно в камень ударили им. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="83">
		<FOREIGN>他又重新跌倒在地上，用头向大地猛撞了很久。</FOREIGN>
		<NATIVE>И снова он упал на землю и долго бился головой об нее. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="84">
		<FOREIGN>但是大地也避开他，在他的头撞击时也随之深陷下去。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Но земля отстранялась от него, углубляясь от ударов его головы.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="85">
		<FOREIGN>　　“‘他不能死啊！’人们高兴地说道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Он не может умереть! - с радостью сказали люди.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="86">
		<FOREIGN>　　“后来大家都走了，却把他留了下来。</FOREIGN>
		<NATIVE>И ушли, оставив его. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="87">
		<FOREIGN>他脸朝天躺着，望着天空有一群巨鹰像黑点似地在高高地浮动着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он лежал кверху лицом и видел - высоко в небе черными точками плавали могучие орлы. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="88">
		<FOREIGN>而在他的眼睛里却有那样无限多的忧愁，好像足以用它来毒害死全世界上所有的人。</FOREIGN>
		<NATIVE>В его глазах было столько тоски, что можно было бы отравить ею всех людей мира. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="89">
		<FOREIGN>这样从那时候起，他就一个人孤独地、自由自在地在等待着死亡，或者到处游荡。……</FOREIGN>
		<NATIVE>Так, с той поры остался он один, свободный, ожидая смерти. И вот он ходит, ходит повсюду... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="90">
		<FOREIGN>瞧，现在他已经变成了一个影子，而且会永远是这样！</FOREIGN>
		<NATIVE>Видишь, он стал уже как тень и таким будет вечно! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="91">
		<FOREIGN>他既不了解人类的语言，人们也不了解他的行动；--什么都不了解。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он не понимает ни речи людей, ни их поступков - ничего. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="92">
		<FOREIGN>他总是在寻找着，走着，走着……。</FOREIGN>
		<NATIVE>И все ищет, ходит, ходит... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="93">
		<FOREIGN>他既没有生命，死亡也就不再向他微笑了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ему нет жизни, и смерть не улыбается ему. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="94">
		<FOREIGN>他在人当中是没有位置的……</FOREIGN>
		<NATIVE>И нет ему места среди людей... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="95">
		<FOREIGN>这就是一个人为了傲慢所遭受到的打击！” </FOREIGN>
		<NATIVE>Вот как был поражен человек за гордость!»</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="96">
		<FOREIGN>　　老太婆叹了一口气，静默不语了，她的头低垂到胸口，奇怪地摇晃了好几次。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Старуха вздохнула, замолчала, и ее голова, опустившись на грудь, несколько раз странно качнулась.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="97">
		<FOREIGN>　　我看着她。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я посмотрел на нее. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="98">
		<FOREIGN>我觉得睡梦把这个老太婆征服了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Старуху одолевал сон, показалось мне. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="99">
		<FOREIGN>并且也不知道为了什么，异常地怜悯起她来。</FOREIGN>
		<NATIVE>И стало почему-то страшно жалко ее. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="100">
		<FOREIGN>她是用这种高昂的威风凛凛的音调讲完她的故事的结尾，可是在这种音调里，依然响着一种胆怯的奴性的调子。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Конец рассказа она вела таким возвышенным, угрожающим тоном, а все-таки в этом тоне звучала боязливая, рабская нота.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="101">
		<FOREIGN>　　人们在海岸边唱着歌，--唱得很奇怪。</FOREIGN>
		<NATIVE>На берегу запели, - странно запели. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="102">
		<FOREIGN>最初是一个女低音；--只唱了两三个音符，接着就传出了另一个声音，又开始再唱这支歌，但是第一个音还是在它的前面飘荡着……--第三个，第四个，第五个声音，也按着同样的顺序加入了歌声。</FOREIGN>
		<NATIVE>Сначала раздался контральто, - он пропел две-три ноты, и раздался другой голос, начавший песню сначала и первый все лился впереди его...- третий, четвертый, пятый вступили в песню в том же порядке. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="103">
		<FOREIGN>突然间，男声的合唱又重新开始唱起这支歌。 </FOREIGN>
		<NATIVE>И вдруг ту же песню, опять-таки сначала, запел хор мужских голосов.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="104">
		<FOREIGN>　　每一个女人的声音，都是完全各自响着，它们就像五颜六色的溪流；从高处的什么地方飞流下山坡，跳跃着，喧闹着，流进了那个向上涌流着的男声的浓密的波涛，又沉溺到它里面去，然后从里面迸裂出来，爆发出更多更清晰而又更强有力的声音，并且，一个接着一个地向上高扬滚动。</FOREIGN>
		<NATIVE>Каждый голос женщин звучал совершенно отдельно, все они казались разноцветными ручьями и, точно скатываясь откуда-то сверху по уступам, прыгая и звеня, вливаясь в густую волну мужских голосов, плавно лившуюся кверху, тонули в ней, вырывались из нее, заглушали ее и снова один за другим взвивались, чистые и сильные, высоко вверх.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="105">
		<FOREIGN>在这些声音之外，再也听不见波涛的喧嚣了…… </FOREIGN>
		<NATIVE>Шума волн не слышно было за голосами...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="106">
		<FOREIGN>　　“你听过吗，还有什么地方是这样唱的？”伊泽吉尔问道，她抬起头来，用没有牙齿的嘴微笑着。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Слышал ли ты, чтоб где-нибудь еще так пели? - спросила Изергиль, поднимая голову и улыбаясь беззубым ртом.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="107">
		<FOREIGN>　　“没有听过，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Не слыхал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="108">
		<FOREIGN>从来没有听过……” </FOREIGN>
		<NATIVE>Никогда не слыхал...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="109">
		<FOREIGN>　　“你没有听见过。</FOREIGN>
		<NATIVE>- И не услышишь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="110">
		<FOREIGN>我们是爱唱的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мы любим петь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="111">
		<FOREIGN>只有美丽的人能唱得好，--美丽的人是热爱生活的，</FOREIGN>
		<NATIVE>Только красавцы могут хорошо петь, - красавцы, которые любят жить. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="112">
		<FOREIGN>我们热爱生活。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мы любим жить. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="113">
		<FOREIGN>你瞧，那些在那边唱歌的人，难道没有因为白天的工作而疲困吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>Смотри-ка, разве не устали за день те, которые поют там? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="115">
		<FOREIGN>他们从太阳爬上山时起一直工作到太阳落山。月亮一出来，他们已经在唱歌了！</FOREIGN>
		<NATIVE>С восхода по закат работали, взошла луна, и уже - поют! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="116">
		<FOREIGN>那些不会生活的人，只有躺着睡觉。</FOREIGN>
		<NATIVE>Те, которые не умеют жить, легли бы спать. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="117">
		<FOREIGN>对于那些觉得生活是可爱的人他们就唱歌了。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Те, которым жизнь мила, вот - поют.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="118">
		<FOREIGN>　　“可是健康呢……”我开口说道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Но здоровье...- начал было я.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="119">
		<FOREIGN>　　“健康一生永远都是够用的。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Здоровья всегда хватит на жизнь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="120">
		<FOREIGN>健康呀！</FOREIGN>
		<NATIVE>Здоровье! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="121">
		<FOREIGN>难道你有了钱就不花掉它们吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>Разве ты, имея деньги, не тратил бы их? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="122">
		<FOREIGN>健康也就是黄金。</FOREIGN>
		<NATIVE>Здоровье - то же золото. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="123">
		<FOREIGN>你知道当我年轻的时候做了些什么？</FOREIGN>
		<NATIVE>Знаешь ты, что я делала, когда была молодой? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="124">
		<FOREIGN>我从太阳上升一直到落山，都在织着地毯，差不多从来没有站起来过。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я ткала ковры с восхода по закат, не вставая почти. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="125">
		<FOREIGN>我那时候活泼得像太阳的光线一样，可是必须像石头一样坐着不动。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я, как солнечный луч, живая была и вот должна была сидеть неподвижно, точно камень. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="126">
		<FOREIGN>我一直坐到全身的骨头发出裂响，</FOREIGN>
		<NATIVE>И сидела до того, что, бывало, все кости у меня трещат. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="127">
		<FOREIGN>可是当黑夜来临了，我就奔到我心爱的人那儿去，和他亲吻。</FOREIGN>
		<NATIVE>А как придет ночь, я бежала к тому, кого любила, целоваться с ним. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="128">
		<FOREIGN>这正是恋爱的时候，我这样奔跑了三个月。在这个时期，每一夜我都在他那儿。</FOREIGN>
		<NATIVE>И так я бегала три месяца, пока была любовь; все ночи этого времени бывала у него. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="129">
		<FOREIGN>我这样一直活着--只要心血足够的话！</FOREIGN>
		<NATIVE>И вот до какой поры дожила - хватило крови! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="130">
		<FOREIGN>我爱过多少个人呀！</FOREIGN>
		<NATIVE>А сколько любила! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="131">
		<FOREIGN>我接受过也给过多少个吻呀！” </FOREIGN>
		<NATIVE>Сколько поцелуев взяла и дала!..</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="132">
		<FOREIGN>　　我看着她的胸，她的那双黑色的眼睛始终是黯淡无光的，就是回想也不能使它们活跃起来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я посмотрел ей в лицо. Ее черные глаза были все-таки тусклы, их не оживило воспоминание. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="133">
		<FOREIGN>月光照着她干枯的龟裂了的嘴唇，照着她长着白毫毛的尖削的下巴，和有皱纹的弯曲得像猫头鹰嘴似的鼻子。</FOREIGN>
		<NATIVE>Луна освещала ее сухие, потрескавшиеся губы, заостренный подбородок с седыми волосами на нем и сморщенный нос, загнутый, словно клюв совы. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="134">
		<FOREIGN>在她的前额上有些黑色的小涡，其中一个小涡里，有一绺从破红布头巾下面挂下来的灰发。</FOREIGN>
		<NATIVE>На месте щек были черные ямы, и в одной из них лежала прядь пепельно-седых волос, выбившихся из-под красной тряпки, которою была обмотана ее голова. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="136">
		<FOREIGN>她的脸上、颈上和手上的皮肤，完全被皱纹所分裂开。而在老伊泽吉尔的每个动作里，似乎可以预感到这干枯了的皮肤会全部破裂，裂成碎片，而一副长着黯淡无光的黑眼睛的赤裸裸的骨骸，会站在我的面前。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Кожа на лице, шее и руках вся изрезана морщинами, и при каждом движении старой Изергиль можно было ждать, что сухая эта кожа разорвется вся, развалится кусками и предо мной встанет голый скелет с тусклыми черными глазами.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="137">
		<FOREIGN>　　她又重新用她的咯吱吱的声音开始讲道： </FOREIGN>
		<NATIVE>Она снова начала рассказывать своим хрустящим голосом:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="138">
		<FOREIGN>　　“我和我的母亲住在法尔米附近--就在贝尔拉特河的岸边上。当我的心上人出现在我们农庄里的时候，我那时候才１５岁。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Я жила с матерью под Фальми, на самом берегу Бырлата; и мне было пятнадцать лет, когда он явился к нашему хутору. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="139">
		<FOREIGN>他是一个身材高高的，灵活的，长着黑胡须的愉快的人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Был он такой высокий, гибкий, черноусый, веселый. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="140">
		<FOREIGN>他坐在小船上，向我们的窗口响亮地高叫道：‘喂，你们有葡萄酒？……</FOREIGN>
		<NATIVE>Сидит в лодке и так звонко кричит он нам в окна: «Эй, нет ли у вас вина... и поесть мне?» </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="141">
		<FOREIGN>有没有什么给我吃的东西吗？’我从窗口透过---q树的枝叶看去，看见整条河都被月亮的照成天蓝色了，而他穿着白衬衫，系着一条宽腰带，一只脚站在小船上，另一只脚站在岸边。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я посмотрела в окно сквозь ветви ясеней и вижу: рока вся голубая от луны, а он, в белой рубахе и в широком кушаке с распущенными на боку концами, стоит одной ногой в лодке, а другой на берегу. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="142">
		<FOREIGN>他身子摇晃着，在唱着什么。</FOREIGN>
		<NATIVE>И покачивается, и что-то поет. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="143">
		<FOREIGN>当他看见我的时候就说道：‘在这儿住了一位多么漂亮的姑娘！……</FOREIGN>
		<NATIVE>Увидал меня, говорит: «Вот какая красавица живет тут!.. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="144">
		<FOREIGN>而我竟然不知道这件事！’就好像他在知道我以前已经知道所有美丽的姑娘啦！</FOREIGN>
		<NATIVE>А я и не знал про это!» Точно он уж знал всех красавиц до меня! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="147">
		<FOREIGN>我给了他葡萄酒和煮熟了的猪肉……</FOREIGN>
		<NATIVE>Я дала ему вина и вареной свинины... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="148">
		<FOREIGN>可是再过了四天，连我自己也全部都给了他啦……。</FOREIGN>
		<NATIVE>А через четыре дня дала уже и всю себя... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="149">
		<FOREIGN>每天夜里，我们两个人都乘着小船游逛着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мы всё катались с ним в лодке по ночам. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="152">
		<FOREIGN>他驾船来的时候，就像金花鼠一样地轻轻地吹着口哨，我就像鱼一样地从窗口跳到河岸下去。这样我们就乘船游逛着……</FOREIGN>
		<NATIVE>Он приедет и посвистит тихо, как суслик, а я выпрыгну, как рыба, в окно на реку. И едем... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="154">
		<FOREIGN>他是来自普鲁特河上的渔夫，后来，当母亲知道了所发生的一切事情的时候，痛打了我一顿。而他就劝我跟他到多布鲁加去，然后再远一点，到多瑙河口去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он был рыбаком с Прута, и потом, когда мать узнала про все и побила меня, уговаривал все меня уйти с ним в Добруджу и дальше, в дунайские гирла. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="155">
		<FOREIGN>但这时候我已经不喜欢他了，--因为他老是唱歌和接吻，其他就什么也没有了，</FOREIGN>
		<NATIVE>Но мне уж не нравился он тогда - только поет да целуется, ничего больше! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="156">
		<FOREIGN>这多么使人厌烦。</FOREIGN>
		<NATIVE>Скучно это было уже. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="157">
		<FOREIGN>这时候，有一伙古楚尔人的匪徒在当地出没，在他们中间也有很可爱的人……</FOREIGN>
		<NATIVE>В то время гуцулы шайкой ходили по тем местам, и у них были любезные тут... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="158">
		<FOREIGN>这就是说，当时他们的生活也是过得很快活的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Так вот тем - весело было. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="160">
		<FOREIGN>他们中有个姑娘，经常等待着她的喀尔巴阡山的青年小伙子。不过她并不了解他是被关在监狱里还是被打死了。--但是小伙子有时是一个人，有时候又带着两三个伙伴，像从天上突然掉下似的来到她面前。</FOREIGN>
		<NATIVE>Иная ждет, ждет своего карпатского молодца, думает, что он уже в тюрьме или убит где-нибудь в драке, - и вдруг он один, а то с двумя-тремя товарищами, как с неба, упадет к ней. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="161">
		<FOREIGN>他带来了丰富的礼物，--难道这些东西都是他轻易得来的吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>Подарки подносил богатые - легко же ведь доставалось все им! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="162">
		<FOREIGN>他就在她家里宴饮，并在自己的伙伴面前称赞这个姑娘。</FOREIGN>
		<NATIVE>И пирует у нее, и хвалится ею перед своими товарищами. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="163">
		<FOREIGN>这使她很高兴。</FOREIGN>
		<NATIVE>А ей любо это. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="164">
		<FOREIGN>我就恳求古楚尔人中的一位女朋友，要她把他们介绍给我认识……</FOREIGN>
		<NATIVE>Я и попросила одну подругу, у которой был гуцул, показать мне их... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="174">
		<FOREIGN>她叫什么名字呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>Как ее звали? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="177">
		<FOREIGN>我已经忘记了……</FOREIGN>
		<NATIVE>Забыла как... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="180">
		<FOREIGN>她介绍我认识了一个青年小伙子，是个很好的人……</FOREIGN>
		<NATIVE>Она меня познакомила с молодцом. Был хорош... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="181">
		<FOREIGN>头发是火红色的，他整个人都是火红色的--连胡须，连鬈发！</FOREIGN>
		<NATIVE>Рыжий был, весь рыжий - и усы и кудри! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="182">
		<FOREIGN>他还有一颗火一样红的脑袋。</FOREIGN>
		<NATIVE>Огненная голова. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="183">
		<FOREIGN>他又是那样的忧愁，有时候也很温柔，而有时候则像野兽一样地咆哮和乱打。</FOREIGN>
		<NATIVE>И был он такой печальный, иногда ласковый, а иногда, как зверь, ревел и дрался. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="184">
		<FOREIGN>有一次他打了我的脸……</FOREIGN>
		<NATIVE>Раз ударил меня в лицо... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="185">
		<FOREIGN>而我就像小猫儿一样地跳上他的胸口，用牙齿咬他的面额……</FOREIGN>
		<NATIVE>А я, как кошка, вскочила ему на грудь, да и впилась зубами в щеку... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="186">
		<FOREIGN>从那时候起，在他面额上就留下了一个小涡。当我吻他这个小涡时，他是很高兴的……” </FOREIGN>
		<NATIVE>С той поры у него на щеке стала ямка, и он любил, когда я целовала ее...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="187">
		<FOREIGN>　　“那个渔夫到哪儿去了呢？”我问道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- А рыбак куда девался? - спросил я.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="189">
		<FOREIGN>　　“渔夫吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>- Рыбак? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="190">
		<FOREIGN>他呀……在那儿……他加入了他们，加入到这伙古楚尔人中间去。</FOREIGN>
		<NATIVE>А он... тут... Он пристал к ним, к гуцулам. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="196">
		<FOREIGN>最初他总是想劝说我，并且威胁我说要把我丢到水里去，可是后来什么事也没有，他加入了他们中间去并且结交了另一个女人……</FOREIGN>
		<NATIVE>Сначала все уговаривал меня и грозил бросить в воду, а потом - ничего, пристал к ним и другую завел... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="197">
		<FOREIGN>他们这两个人--这个渔夫和那个古楚尔人最后都被吊死在一起啦。</FOREIGN>
		<NATIVE>Их обоих и повесили вместе - и рыбака и этого гуцула. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="200">
		<FOREIGN>我曾去看他们两个人是怎样被吊死的，</FOREIGN>
		<NATIVE>Я ходила смотреть, как их вешали. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="201">
		<FOREIGN>这是在多布鲁加的事。</FOREIGN>
		<NATIVE>В Добрудже это было. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="202">
		<FOREIGN>渔夫赴刑的时候，脸色全是苍白的，并且还哭了，可是那个古楚尔人却抽着烟斗，他一边走着一边抽着烟。</FOREIGN>
		<NATIVE>Рыбак шел на казнь бледный и плакал, а гуцул трубку курил. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="203">
		<FOREIGN>两只手插在口袋里面，一绺胡须搭在肩头上，另一绺胡须垂挂在胸口上。</FOREIGN>
		<NATIVE>Идет себе и курит, руки в карманах, один ус на плече лежит, а другой на грудь свесился. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="204">
		<FOREIGN>当他看见我的时候，他拿开烟斗，叫道：‘永别啦！’……</FOREIGN>
		<NATIVE>Увидал меня, вынул трубку и кричит: «Прощай!..» </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="205">
		<FOREIGN>我整年都为他难过。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я целый год жалела его. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="206">
		<FOREIGN>唉！……当这件事发生前，他们正想动身回喀尔巴阡山的故乡去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Эх!.. Это уж тогда с ними было, как они хотели уйти в Карпаты к себе. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="207">
		<FOREIGN>当他们跑到一个罗马尼亚人家里去作客告别时，他们就在那儿被抓住了。</FOREIGN>
		<NATIVE>На прощанье пошли к одному румыну в гости, там их и поймали. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="210">
		<FOREIGN>当时只抓到两个人，有几个人被打死啦，而其余的人都逃走了……</FOREIGN>
		<NATIVE>Двоих только, а нескольких убили, а остальные ушли... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="213">
		<FOREIGN>可是后来这个罗马尼亚人也终于得到了报应……</FOREIGN>
		<NATIVE>Все-таки румыну заплатили после... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="214">
		<FOREIGN>庄子被烧了，磨坊和所有的粮食也被烧掉了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Хутор сожгли и мельницу, и хлеб весь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="215">
		<FOREIGN>他变成了一个乞丐。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Нищим стал.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="216">
		<FOREIGN>　　“这是你所干的吗？”我偶尔顺口沉思自语。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Это ты сделала? - наудачу спросил я.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="221">
		<FOREIGN>　　“古楚尔人有很多朋友，并不只是我一个人……</FOREIGN>
		<NATIVE>- Много было друзей у гуцулов, не одна я... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="222">
		<FOREIGN>谁是他们最好的朋友，谁就应该去追悼他们……” </FOREIGN>
		<NATIVE>Кто был их лучшим другом, тот и справил им поминки...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="223">
		<FOREIGN>　　海岸边的歌声已经静息下去了，现在只有海涛的喧嚣声在应和着老太婆的声音，--这种沉思的叛逆的喧器，好像是应和着这个叛逆生活故事的第二部优美和音。</FOREIGN>
		<NATIVE>Песня на берегу моря уже умолкла, и старухе вторил теперь только шум морских волн, - задумчивый, мятежный шум был славной второй рассказу о мятежной жизни. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="224">
		<FOREIGN>黑夜变得愈来愈温柔了，月亮的清光，在黑夜里更加扩展开来，而黑夜中那些看不见的人们的忙碌生活的不可捉摸的声音，也愈来愈静息下去，被波浪不断增长的响声所淹没了……因为这时风力增强了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Все мягче становилась ночь, и все больше разрождалось в ней голубого сияния луны, а неопределенные звуки хлопотливой жизни ее невидимых обитателей становились тише, заглушаемые возраставшим шорохом волн... ибо усиливался ветер.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="225">
		<FOREIGN>　　“此外我还爱过一个土耳其人。</FOREIGN>
		<NATIVE>- А то еще турка любила я. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="226">
		<FOREIGN>我在斯库塔里城他的妻妾们的内室里住过。</FOREIGN>
		<NATIVE>В гареме у него была, в Скутари. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="228">
		<FOREIGN>整整地住了一个星期，--还好……</FOREIGN>
		<NATIVE>Целую неделю жила, - ничего... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="229">
		<FOREIGN>但太寂寞啦……--全是女人，女人……</FOREIGN>
		<NATIVE>Но скучно стало...- всё женщины, женщины... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="230">
		<FOREIGN>他一共有八个女人……</FOREIGN>
		<NATIVE>Восемь было их у него... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="231">
		<FOREIGN>她们就整天地吃呀、睡呀和讲着各种无聊的蠢话……</FOREIGN>
		<NATIVE>Целый день едят, спят и болтают глупые речи... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="232">
		<FOREIGN>否则就像一群母鸡一样，吵骂呀，咯咯地叫呀……</FOREIGN>
		<NATIVE>Или ругаются, квохчут, как курицы... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="233">
		<FOREIGN>这位土耳其人已经不年青啦。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он был уж немолодой, этот турок. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="234">
		<FOREIGN>他的头发差不多快灰白了，他很神气，而且很有钱。</FOREIGN>
		<NATIVE>Седой почти и такой важный, богатый. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="235">
		<FOREIGN>讲话的时候，很像个君王……</FOREIGN>
		<NATIVE>Говорил - как владыка... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="236">
		<FOREIGN>他的眼睛是乌黑的……</FOREIGN>
		<NATIVE>Глаза были черные... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="237">
		<FOREIGN>一双直视人的眼睛……</FOREIGN>
		<NATIVE>Прямые глаза... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="238">
		<FOREIGN>似乎能看透你的心。</FOREIGN>
		<NATIVE>Смотрят прямо в душу. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="239">
		<FOREIGN>他很喜欢祈祷。</FOREIGN>
		<NATIVE>Очень он любил молиться. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="240">
		<FOREIGN>我是在布库勒什蒂看见他的……</FOREIGN>
		<NATIVE>Я его в Букурешти увидала... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="241">
		<FOREIGN>他像皇帝一样在市场上走着，他那样神气地威严地看着人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ходит по рынку, как царь, и смотрит так важно, важно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="242">
		<FOREIGN>我向他微笑了一下，</FOREIGN>
		<NATIVE>Я ему улыбнулась. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="243">
		<FOREIGN>在当天晚上，我就在大街上被人抓住并被带到他那儿去了。</FOREIGN>
		<NATIVE>В тот же вечер меня схватили на улице и привезли к нему. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="244">
		<FOREIGN>他是卖檀香和棕榈的，这次到布库勒什蒂来想买一些什么东西。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он сандал и пальму продавал, а в Букурешти приехал купить что-то. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="245">
		<FOREIGN>‘你到我哪儿去吗？’他说道。</FOREIGN>
		<NATIVE>«Едешь ко мне?» - говорит. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="248">
		<FOREIGN>‘我，对，我去’！</FOREIGN>
		<NATIVE>«О да, поеду!» </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="249">
		<FOREIGN>‘好的！’</FOREIGN>
		<NATIVE>- «Хорошо!» </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="256">
		<FOREIGN>这样我就去啦。</FOREIGN>
		<NATIVE>И я поехала.  </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="257">
		<FOREIGN>这个土耳其人已经有了一个儿子--是个黑黑的孩子，非常灵活……已经１６岁啦。</FOREIGN>
		<NATIVE>И сын у него уже был - черненький мальчик, гибкий такой... Ему лет шестнадцать было. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="258">
		<FOREIGN>我就和他一起从土耳其人那里逃跑出来……</FOREIGN>
		<NATIVE>С ним я и убежала от турка... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="259">
		<FOREIGN>我奔跑到保加利亚的隆巴兰卡去……</FOREIGN>
		<NATIVE>Убежала в Болгарию, в Лом-Паланку... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="260">
		<FOREIGN>在那儿有一个保加利亚女人，用刀子刺伤了我的胸口。原因是什么，是为了她的未婚夫还是为了她自己的丈夫--我已经记不得了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Там меня одна болгарка ножом ударила в грудь за жениха или за мужа своего - уже не помню.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="261">
		<FOREIGN>　　“我病了，在一所修道院里呆了很久。</FOREIGN>
		<NATIVE>Хворала я долго в монастыре одном. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="262">
		<FOREIGN>这是一所女子修道院。</FOREIGN>
		<NATIVE>Женский монастырь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="266">
		<FOREIGN>有一个波兰姑娘看护着我……那时候，她的兄弟也是一个修道士，从另一所修道院，我记得大概是在阿尔采尔--巴兰卡来看望她……</FOREIGN>
		<NATIVE>Ухаживала за мной одна девушка, полька... и к ней из монастыря другого, - около Арцер-Паланки, помню, - ходил брат, тоже монашек... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="267">
		<FOREIGN>他像条蛆虫老是在我的前面蠕动着……</FOREIGN>
		<NATIVE>Такой... как червяк, все извивался предо мной... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="268">
		<FOREIGN>当我病好了的时候，我就和他一起走了……到他的波兰去。” </FOREIGN>
		<NATIVE>И когда я выздоровела, то ушла с ним... в Польшу его.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="269">
		<FOREIGN>　　“等一下！……</FOREIGN>
		<NATIVE>- Погоди!.. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="270">
		<FOREIGN>那个小土耳其孩子在什么地方呢？” </FOREIGN>
		<NATIVE>А где маленький турок?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="271">
		<FOREIGN>　　“那个孩子吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>- Мальчик? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="272">
		<FOREIGN>他死掉啦。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он умер, мальчик. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="273">
		<FOREIGN>那个孩子，是因为想家或者说是因为爱而死的……他就像一株还没有长结实的小树那样地枯干死的，这株小树被太阳照得太厉害啦……就这样憔悴干枯了……我记得他躺着的时候，就已经像冰块一样地透明和发蓝，但是在他的心里面还是燃烧着爱情……</FOREIGN>
		<NATIVE>От тоски по дому или от любви... но стал сохнуть он, так, как неокрепшее деревцо, которому слишком много перепало солнца... так и сох все... помню, лежит, весь уже прозрачный и голубоватый, как льдинка, а все еще в нем горит любовь... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="274">
		<FOREIGN>他老是请求我弯下身子去吻他……</FOREIGN>
		<NATIVE>И все просит наклониться и поцеловать его... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="275">
		<FOREIGN>我很爱他，我记得，我吻了他很多次……</FOREIGN>
		<NATIVE>Я любила его и, помню, много целовала... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="276">
		<FOREIGN>后来他已经完全不行了--差不多不能动弹了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Потом уж он совсем стал плох - не двигался почти. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="277">
		<FOREIGN>他躺着，像求施舍的乞丐那样哀求我，躺在他的身边，温暖他的身体。</FOREIGN>
		<NATIVE>Лежит и так жалобно, как нищий милостыни, просит меня лечь с ним рядом и греть его. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="278">
		<FOREIGN>我躺下去了，和他并排睡着……他马上全身就热起来了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я ложилась. Ляжешь с ним... он сразу загорится весь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="279">
		<FOREIGN>有一次我醒转来，而他已经完全冰冷了……死啦……</FOREIGN>
		<NATIVE>Однажды я проснулась, а он уж холодный... мертвый... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="280">
		<FOREIGN>我伏在他身上哭着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я плакала над ним. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="281">
		<FOREIGN>谁能说呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>Кто скажет? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="282">
		<FOREIGN>也许，这是我杀死他的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Может, ведь это я и убила его. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="283">
		<FOREIGN>那时候我的年纪比他大两倍，身体是那样的健壮，丰满……可是他呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>Вдвое старше его я была тогда уж. И была такая сильная, сочная... а он - что же?.. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="284">
		<FOREIGN>还是个孩子！……” </FOREIGN>
		<NATIVE>Мальчик!..</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="285">
		<FOREIGN>　　她叹息了一声，我也第一次看见她一连画了三次十字，还用干枯的嘴唇在絮语着什么。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Она вздохнула и - первый раз я видел это у нее - перекрестилась трижды, шепча что-то сухими губами.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="286">
		<FOREIGN>　　“喏，那么你就到波兰去啦……”--我提醒她一句。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ну, отправилась ты в Польшу...- подсказал я ей.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="287">
		<FOREIGN>“是的，……同那个小波兰人。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Да... с тем, маленьким полячком. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="288">
		<FOREIGN>他是个可笑而又卑鄙的人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он был смешной и подлый. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="289">
		<FOREIGN>当他需要女人的时候，他就像雄猫似地同我亲热起来，从他舌头上流出甜蜜的话语；当他不需要我的时候，就用像鞭笞的话语来抽打我。</FOREIGN>
		<NATIVE>Когда ему нужна была женщина, он ластился ко мне котом и с его языка горячий мед тек, а когда он меня не хотел, то щелкал меня словами, как кнутом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="290">
		<FOREIGN>有一次我们沿着河边走，他向我说了些傲慢的使人难堪的话。</FOREIGN>
		<NATIVE>Раз как-то шли мы по берегу реки, и вот он сказал мне гордое, обидное слово. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="291">
		<FOREIGN>哦！哦！……我生气了！</FOREIGN>
		<NATIVE>О! О!.. Я рассердилась! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="292">
		<FOREIGN>我像柏油一样地沸腾起来！</FOREIGN>
		<NATIVE>Я закипела, как смола! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="293">
		<FOREIGN>我用手把他像小孩子似地抓住，--他是很小的，--把他朝上高举起来，使劲紧捏他的腰部，这足可以使他浑身发青。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я взяла его на руки и, как ребенка, - он был маленький, - подняла вверх, сдавив ему бока так, что он посинел весь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="294">
		<FOREIGN>接着我一使劲儿，就把他从岸上丢到河里。</FOREIGN>
		<NATIVE>И вот я размахнулась и бросила его с берега в реку. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="295">
		<FOREIGN>他大叫着，</FOREIGN>
		<NATIVE>Он кричал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="296">
		<FOREIGN>他那样可笑地大叫着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Смешно так кричал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="297">
		<FOREIGN>我在岸上看着他，而他在水里面挣扎着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я смотрела на него сверху, а он барахтался там, в воде. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="298">
		<FOREIGN>这时我就走开了，以后就没有再见过面。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я ушла тогда. И больше не встречалась с ним. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="299">
		<FOREIGN>在这一点上我是高兴的，就是我此后从没有再遇见过我曾经爱过的那些人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я была счастлива на это: никогда не встречалась после с теми, которых когда-то любила. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="300">
		<FOREIGN>这是些不好的相遇，就像遇见了的都是些死人一样。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Это нехорошие встречи, все равно как бы с покойниками.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="301">
		<FOREIGN>　　老太婆静默不语，在叹息着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Старуха замолчала, вздыхая. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="302">
		<FOREIGN>那时我就想起那些被她所复活了的人们。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я представлял себе воскрешаемых ею людей. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="303">
		<FOREIGN>就是那个火红头发的长着胡须的古楚尔人，他在去就刑时，还平静地抽着烟斗。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот огненно-рыжий, усатый гуцул идет умирать, спокойно покуривая трубку. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="304">
		<FOREIGN>大概他有一对冷漠的天蓝色的眼睛，能集中而又坚定地看着一切事物。</FOREIGN>
		<NATIVE>У него, наверное, были холодные, голубые глаза, которые на все смотрели сосредоточенно и твердо. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="305">
		<FOREIGN>而在他旁边的，是从普鲁特河来的长着黑胡须的那个渔夫，他哭泣着，不愿意死，在他临死前因为忧虑而变得苍白的脸上和两只眼睛里都显得黯然无光，被泪水弄湿了的胡须，凄惨地垂挂在歪斜的嘴角上。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот рядом с ним черноусый рыбак с Прута; плачет, не желая умирать, и на его лице, бледном от предсмертной тоски, потускнели веселые глаза, и усы, смоченные слезами, печально обвисли по углам искривленного рта. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="306">
		<FOREIGN>这就是那个年老的曾经是神气十足的土耳其人。一个大概是个宿命论者和暴君。在他旁边的是他的儿子，那是被接吻所毒死的一朵东方的苍白而又脆弱的小花朵。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот он, старый, важный турок, наверное, фаталист и деспот, и рядом с ним его сын, бледный и хрупкий цветок Востока, отравленный поцелуями. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="309">
		<FOREIGN>还有就是那位充满虚荣心的波兰人，多情而又残酷，善于口才而又冷漠无情……</FOREIGN>
		<NATIVE>А вот тщеславный поляк, галантный и жестокий, красноречивый и холодный... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="310">
		<FOREIGN>所有这些人--不过是些苍白的影子，而为他们大家所吻过的那个女人，现在却活生生地坐在我的旁边，但是已经被时间损耗得枯萎了，没有肉，没有血，怀着一颗没有愿望的心，两只没有火光的眼睛--差不多也是个影子。</FOREIGN>
		<NATIVE>И все они - только бледные тени, а та, которую они целовали, сидит рядом со мной живая, но иссушенная временем, без тела, без крови, с сердцем без желаний, с глазами без огня, - тоже почти тень.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="311">
		<FOREIGN>她继续讲道： </FOREIGN>
		<NATIVE>Она продолжала:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="312">
		<FOREIGN>　　“在波兰我的生活困难起来了。</FOREIGN>
		<NATIVE>- В Польше Стало трудно мне. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="313">
		<FOREIGN>那儿住着的都是些冷漠无情和虚伪的人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Там живут холодные и лживые люди. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="314">
		<FOREIGN>我不懂他们那种蛇一样的语言。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я не знала их змеиного языка. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="315">
		<FOREIGN>大家都咝咝地叫着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Все шипят... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="316">
		<FOREIGN>他们咝叫些什么呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>Что шипят? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="317">
		<FOREIGN>这是因为上帝给了他们一条蛇的舌头，因为他们都是好撒谎的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Это бог дал им такой змеиный язык за то, что они лживы. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="318">
		<FOREIGN>那时候我也不知道要到哪儿去好，眼看着他们准备造反，反对统治他们的俄国人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Шла я тогда, не зная куда, и видела, как они собирались бунтовать с вами, русскими. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="319">
		<FOREIGN>我到了波赫尼亚城，</FOREIGN>
		<NATIVE>Дошла до города Бохнии. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="324">
		<FOREIGN>一个犹太人买下了我，他并不是为了自己买的，而是要拿我去做买卖，</FOREIGN>
		<NATIVE>Жид один купил меня; не для себя купил, а чтобы торговать мною. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="325">
		<FOREIGN>我同意了这件事。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я согласилась на это. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="326">
		<FOREIGN>为了生活，--就应该会做些什么事，</FOREIGN>
		<NATIVE>Чтобы жить - надо уметь что-нибудь делать. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="327">
		<FOREIGN>可是我什么都不会，因此我就得出卖自己的身体。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я ничего не умела и за это платила собой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="328">
		<FOREIGN>不过我当时也想，假如我能弄到一些钱，我便可回到我的家乡贝尔拉特去，到那时候不管锁链是怎样的牢固，我一定要弄断它们的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но я подумала тогда, что ведь, если я достану немного денег, чтобы воротиться к себе на Бырлат, я порву цепи, как бы они крепки ни были. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="329">
		<FOREIGN>于是我就在那儿住下来了。</FOREIGN>
		<NATIVE>И жила я там. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="332">
		<FOREIGN>许多有钱的地主老爷都到我那儿去，在我那里举行盛宴。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ходили ко мне богатые паны и пировали у меня. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="340">
		<FOREIGN>这他们要花很多钱的，</FOREIGN>
		<NATIVE>Это им дорого стоило. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="341">
		<FOREIGN>他们还因为都想占有我而打架，有的还破了产。</FOREIGN>
		<NATIVE>Дрались из-за меня они, разорялись. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="342">
		<FOREIGN>其中一个地主老爷占有了我很久，有一次他作出这样的事：他来了，而听差带了一个钱袋跟在他后面走着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Один добивался меня долго и раз вот что сделал; пришел, а слуга за ним идет с мешком. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="343">
		<FOREIGN>这位地主老爷拿起那个钱袋，从我的头顶上倒下来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот пан взял в руки тот мешок и опрокинул его над моей головой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="344">
		<FOREIGN>虽然金币打着我的头，我也非常喜欢听到金币落到地板上的响声，</FOREIGN>
		<NATIVE>Золотые монеты стукали меня по голове, и мне весело было слушать их звон, когда они падали на пол. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="345">
		<FOREIGN>但我还是把这个地主老爷赶走了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но я все-таки выгнала пана. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="349">
		<FOREIGN>他有一张非常肥胖而粗糙的脸，他的肚子就像一个大枕头，</FOREIGN>
		<NATIVE>У него было такое толстое, сырое лицо, и живот - как большая подушка. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="350">
		<FOREIGN>他看人时像一头吃饱了的肥猪。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он смотрел, как сытая свинья. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="351">
		<FOREIGN>是的，虽然他说过，他为了用黄金撒满我全身而卖掉了他所有的田地、房产和马匹，但我还是把他赶走了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Да, выгнала я его, хотя он и говорил, что продал все земли свои, и дома, и коней, чтобы осыпать меня золотом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="352">
		<FOREIGN>那时候我爱着一个面孔有刀伤的体面的地主老爷。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я тогда любила одного достойного пана с изрубленным лицом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="353">
		<FOREIGN>他的面孔完全被土耳其人用军刀划成了许多道十字交叉形的伤痕，因为他不久之前为了替希腊人出力和土耳其人打过仗。</FOREIGN>
		<NATIVE>Все лицо было у него изрублено крест-накрест саблями турок, с которыми он незадолго перед тем воевал за греков. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="354">
		<FOREIGN>他就是这样一个人！……</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот человек!.. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="355">
		<FOREIGN>假如他是个波兰人，那么希腊人又与他有什么关系呢！</FOREIGN>
		<NATIVE>Что ему греки, если он поляк? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="356">
		<FOREIGN>可是他去了，和他们一起反对他们的敌人。</FOREIGN>
		<NATIVE>А он пошел, бился с ними против их врагов. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="357">
		<FOREIGN>当他被用刀砍时，他有一只眼睛被打得冒了出来，左手上的两只手指也被砍断了……</FOREIGN>
		<NATIVE>Изрубили его, у него вытек один глаз от ударов, и два пальца на левой руке были тоже отрублены... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="358">
		<FOREIGN>假如他是个波兰人，那么希腊人又与他有什么关系呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>Что ему греки, если он поляк? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="359">
		<FOREIGN>这就是因为：他好大喜功。</FOREIGN>
		<NATIVE>А вот что: он любил подвиги. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="360">
		<FOREIGN>而当一个人好大喜功的时候，他随时都能找到可以做出这些功绩的时候，他也随时都能找到可以做出这些功绩的地方。</FOREIGN>
		<NATIVE>А когда человек любит подвиги, он всегда умеет их сделать и найдет, где это можно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="361">
		<FOREIGN>你知道，在生活里到处都有能完成功绩的地方的。</FOREIGN>
		<NATIVE>В жизни, знаешь ли ты, всегда есть место подвигам. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="362">
		<FOREIGN>可是那些不能为自己找到建立功绩的时间和地点的人，--那只是些懒虫和胆小鬼，或者说就是些不懂得生活的人。而那些懂得生活的人，每个人都想在自己身后留下自己的影子。</FOREIGN>
		<NATIVE>И те, которые не находят их для себя, - те просто лентяи или трусы, или не понимают жизни, потому что, кабы люди понимали жизнь, каждый захотел бы оставить после себя свою тень в ней. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="363">
		<FOREIGN>那时候生活就不会把人毫无痕迹地吞噬掉了。</FOREIGN>
		<NATIVE>И тогда жизнь не пожирала бы людей бесследно... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="364">
		<FOREIGN>哦，这个被砍伤了的人，是个很好的人，</FOREIGN>
		<NATIVE>О, этот, рубленый, был хороший человек! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="365">
		<FOREIGN>他为了要做某种事，就准备到天涯海角去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он готов был идти на край света, чтобы делать что-нибудь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="366">
		<FOREIGN>大概，你们的人在造反时把他杀掉了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Наверное, ваши убили его во время бунта. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="367">
		<FOREIGN>可是你们为什么要去打马扎尔人呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>А зачем вы ходили бить мадьяр? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="368">
		<FOREIGN>喏喏，别响！” </FOREIGN>
		<NATIVE>Ну-ну, молчи!..</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="369">
		<FOREIGN>　　老伊泽吉尔命令我不要响，突然间她本人也静默不语，沉思起来了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>И, приказывая мне молчать, старая Изергиль вдруг замолчала сама, задумалась.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="370">
		<FOREIGN>　　“我还认识一个马扎尔人。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Знала также я и мадьяра одного. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="371">
		<FOREIGN>他有一次离开我走了，--这是冬天的事，--后来在春天雪溶化了的时候，人们才在田里找到他，脑袋是被打穿了的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он однажды ушел от меня, - зимой это было, - и только весной, когда стаял снег, нашли его в поле с простреленной головой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="372">
		<FOREIGN>原来是这么回事！</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот как! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="377">
		<FOREIGN>你晓得，爱情杀死人并不不亚于瘟疫，假如算起来--是不亚于……</FOREIGN>
		<NATIVE>Видишь - не меньше чумы губит любовь людей; коли посчитать - не меньше... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="378">
		<FOREIGN>我刚才讲的什么？</FOREIGN>
		<NATIVE>Что я говорила? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="379">
		<FOREIGN>讲的是波兰……</FOREIGN>
		<NATIVE>О Польше... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="380">
		<FOREIGN>是的，我在那儿演完了我最后的一场戏。</FOREIGN>
		<NATIVE>Да, там я сыграла свою последнюю игру. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="381">
		<FOREIGN>我遇见了一个波兰小贵族……</FOREIGN>
		<NATIVE>Встретила одного шляхтича... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="382">
		<FOREIGN>他很漂亮！</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот был красив! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="383">
		<FOREIGN>真是个魔鬼。</FOREIGN>
		<NATIVE>Как черт. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="384">
		<FOREIGN>而我那时候已经很老啦，哎，很老啦！</FOREIGN>
		<NATIVE>Я же стара уж была, эх, стара! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="385">
		<FOREIGN>那时候我已经４０来岁了吧？</FOREIGN>
		<NATIVE>Было ли мне четыре десятка лет? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="386">
		<FOREIGN>大概是那样的……</FOREIGN>
		<NATIVE>Пожалуй, что и было... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="392">
		<FOREIGN>可是他更骄傲，他是被我们女人们所宠爱的。</FOREIGN>
		<NATIVE>А он был еще и горд, и избалован нами, женщинами. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="393">
		<FOREIGN>他在我看来是很珍贵的……是这样的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Дорого он мне стал... да. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="394">
		<FOREIGN>他想一下就拥有我，但我却不肯。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он хотел сразу так себе взять меня, но я не далась. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="395">
		<FOREIGN>我从来没有做个奴隶，属于谁。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я не была никогда рабой, ничьей. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="396">
		<FOREIGN>那时我已经和买我的犹太人结束了关系，给了他很多钱……</FOREIGN>
		<NATIVE>А с жидом я уже кончила, много денег дала ему... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="397">
		<FOREIGN>我已经住在克拉科夫了。</FOREIGN>
		<NATIVE>И уже в Кракове жила. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="400">
		<FOREIGN>我已有了一切的东西：马匹、黄金、听差……</FOREIGN>
		<NATIVE>Тогда у меня все было: и лошади, и золото, и слуги... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="401">
		<FOREIGN>他这个骄傲的魔鬼到我那儿来了，他总是希望我自己投身到他的怀抱里去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он ходил ко мне, гордый демон, и все хотел, чтоб я сама кинулась ему в руки. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="402">
		<FOREIGN>我和他争吵起来……</FOREIGN>
		<NATIVE>Мы поспорили с ним... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="403">
		<FOREIGN>我甚至--我记得--因为这件事变傻了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я даже, - помню, - дурнела от этого. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="404">
		<FOREIGN>这件事拖延了很久……</FOREIGN>
		<NATIVE>Долго это тянулось... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="405">
		<FOREIGN>我得胜了。他跪下来恳求我……</FOREIGN>
		<NATIVE>Я взяла свое: он на коленях упрашивал меня... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="406">
		<FOREIGN>但当他一占有了我，却又把我丢掉了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но только взял, как уж и бросил. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="407">
		<FOREIGN>那时候我知道，我是老啦……</FOREIGN>
		<NATIVE>Тогда поняла я, что стала стара... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="409">
		<FOREIGN>哦，这在我不是愉快的事！</FOREIGN>
		<NATIVE>Ох, это было мне не сладко! Вот уж не сладко!.. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="410">
		<FOREIGN>他每每看见我的时候，就讥笑我……他是多么卑鄙呀！</FOREIGN>
		<NATIVE>Я ведь любила его, этого черта... а он, встречаясь со мной, смеялся... подлый он был! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="411">
		<FOREIGN>他当着别人也讥笑我，这我也是知道的。</FOREIGN>
		<NATIVE>И другим он смеялся надо мной, а я это знала. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="412">
		<FOREIGN>喏，我告诉你，我当时已经很痛苦了！</FOREIGN>
		<NATIVE>Ну, уж горько было мне, скажу! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="413">
		<FOREIGN>不过，因为他还在那儿住，很近，我心里毕竟还是爱他。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но он был тут, близко, и я все-таки любовалась им. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="414">
		<FOREIGN>当他去和你们俄国人打仗的时候，我真不高兴。</FOREIGN>
		<NATIVE>А как вот ушел он биться с вами, русскими, тошно стало мне. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="415">
		<FOREIGN>我想毁了自己，但是我毁不了……</FOREIGN>
		<NATIVE>Ломала я себя, но не могла сломать... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="416">
		<FOREIGN>于是我就决定跟他去。</FOREIGN>
		<NATIVE>И решила поехать за ним. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="417">
		<FOREIGN>他在华沙附近，住在森林里。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Он около Варшавы был, в лесу.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="418">
		<FOREIGN>　　“当我赶到森林里的时候，我才知道你们已经把他们全部打败……并且他已经被俘了，就关在村子不远的地方。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но когда я приехала, то узнала, что уж побили их ваши... и что он в плену, недалеко в деревне.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="420">
		<FOREIGN>“我当时想，--我已经再也看不见他了！可是我又很想看见他。</FOREIGN>
		<NATIVE>«Значит, - подумала я, - не увижу уже его больше!» А видеть хотелось. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="421">
		<FOREIGN>喏，我用尽可能想到的办法去看他。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ну, стала стараться увидать... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="422">
		<FOREIGN>我打扮成一个女乞丐，瘸着腿，蒙着脸，到他所在的那个村子里去看他。</FOREIGN>
		<NATIVE>Нищей оделась, хромой, и пошла, завязав лицо, в ту деревню, где был он. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="423">
		<FOREIGN>到处都是哥萨克人和士兵……我花了很大的功夫才到了那儿！</FOREIGN>
		<NATIVE>Везде казаки и солдаты... дорого мне стоило быть там! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="425">
		<FOREIGN>当我知道波兰人被关的地方时，我看出是很难到那儿去的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Узнала я, где поляки сидят, и вижу, что трудно попасть туда. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="426">
		<FOREIGN>而我沿着菜园在田畦之间爬过去，</FOREIGN>
		<NATIVE>И вот ночью подползла я к тому месту, где они были. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="427">
		<FOREIGN>我看见一个哨兵站在我面前的路上……</FOREIGN>
		<NATIVE>Ползу по огороду между гряд и вижу: часовой стоит на моей дороге... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="428">
		<FOREIGN>那时候我已经听到，波兰人在唱歌和高声讲话。</FOREIGN>
		<NATIVE>А уж слышно мне - поют поляки и говорят громко. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="429">
		<FOREIGN>他们正唱着一首歌……是献给圣母……</FOREIGN>
		<NATIVE>Поют песню одну... к матери бога... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="430">
		<FOREIGN>而我的阿尔卡台克……也在那儿唱着。</FOREIGN>
		<NATIVE>И тот там же поет... Аркадэк мой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="435">
		<FOREIGN>当时我回忆起以前阿尔卡台克爬着来求我……而现在我却像蛇一样地在泥地上向他爬去，也许是向自己的死亡爬过去，我觉得非常伤心。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мне горько стало, как подумала я, что раньше за мной ползали... а вот оно, пришло время - и я за человеком поползла змеей по земле и, может, на смерть свою ползу. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="436">
		<FOREIGN>而这个哨兵已经听到我弄出的响声，弯着身子向我走过来。</FOREIGN>
		<NATIVE>А этот часовой уже слушает, выгнулся вперед. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="437">
		<FOREIGN>喏，我怎么办呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>Ну, что же мне? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="438">
		<FOREIGN>我从泥地上站起来，向他走过去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Встала я с земли и пошла на него. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="439">
		<FOREIGN>我除了手和舌头之外，既没有刀，也没有其它什么东西，</FOREIGN>
		<NATIVE>Ни ножа у меня нет, ничего, кроме рук да языка. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="440">
		<FOREIGN>我惋惜自己没有带刀。</FOREIGN>
		<NATIVE>Жалею, что не взяла ножа. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="441">
		<FOREIGN>我低声说：‘等一下！……’</FOREIGN>
		<NATIVE>Шепчу: «Погоди!..» </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="442">
		<FOREIGN>而这个士兵已经把刺刀对准了我的喉头。</FOREIGN>
		<NATIVE>А он, солдат этот, уже приставил к горлу мне штык. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="443">
		<FOREIGN>我小声地向他说道：‘不要刺，等一下，听我说吧，你也有良心吧！</FOREIGN>
		<NATIVE>Я говорю ему шепотом: «Не коли, погоди, послушай, коли у тебя душа есть! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="444">
		<FOREIGN>我不能给你什么，我请求你……’</FOREIGN>
		<NATIVE>Не могу тебе ничего дать, а прошу тебя...» </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="445">
		<FOREIGN>他放下了步枪，也小声地向我说道：‘滚开，婆娘，滚开，你要什么？’</FOREIGN>
		<NATIVE>Он опустил ружье и также шепотом говорит мне: «Пошла прочь, баба! пошла! Чего тебе?» </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="446">
		<FOREIGN>我告诉他：‘我的儿子被关在这儿……</FOREIGN>
		<NATIVE>Я сказала ему, что сын у меня тут заперт... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="447">
		<FOREIGN>大兵，你懂吗，我的儿子在这儿。</FOREIGN>
		<NATIVE>«Ты понимаешь, солдат, - сын! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="448">
		<FOREIGN>你也是谁的儿子，是不是？</FOREIGN>
		<NATIVE>Ты ведь тоже чей-нибудь сын, да? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="449">
		<FOREIGN>你现在看看我吧--我有一个像你这样的儿子，他就在这儿！</FOREIGN>
		<NATIVE>Так вот посмотри на меня - у меня есть такой же, как ты, и вон он где! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="450">
		<FOREIGN>让我看他一次吧，也许，他马上就要死掉的……也许，明天会有人把你打死，你的母亲也会哭你的吧？</FOREIGN>
		<NATIVE>Дай мне посмотреть на него, может, он умрет скоро... и, может, тебя завтра убьют... будет плакать твоя мать о тебе? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="451">
		<FOREIGN>假如你不看她，看你的母亲一眼，你会死的很痛苦的吧？</FOREIGN>
		<NATIVE>И ведь тяжко будет тебе умереть, не взглянув на нее, твою мать? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="452">
		<FOREIGN>而我的儿子也是一样的难过。</FOREIGN>
		<NATIVE>И моему сыну тяжко же. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="453">
		<FOREIGN>可怜你自己，可怜他，也可怜我这个母亲吧！……’ </FOREIGN>
		<NATIVE>Пожалей же себя и его, и меня - мать!..»</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="454">
		<FOREIGN>　　“哦，我向他讲了很久！</FOREIGN>
		<NATIVE>Ох, как долго говорила я ему! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="455">
		<FOREIGN>那时候下雨了，我们都被打湿了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Шел дождь и мочил нас. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="456">
		<FOREIGN>风在吹着，吼着，一会儿打着我的背脊，一会儿打着我的胸口。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ветер выл и ревел, и толкал меня то в спину, то в грудь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="457">
		<FOREIGN>我在这个像石头一样的士兵前面站着和摇晃着……</FOREIGN>
		<NATIVE>Я стояла и качалась перед этим каменным солдатом... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="458">
		<FOREIGN>而他始终在说：‘不行！’</FOREIGN>
		<NATIVE>А он все говорил: «Нет!» </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="459">
		<FOREIGN>当我每一次听到他冷漠的话语时，在我心里迸发出的那个要看见阿尔卡台克的愿望，也更加热烈……</FOREIGN>
		<NATIVE>И каждый раз, как я слышала его холодное слово, еще жарче во мне вспыхивало желание видеть того, Аркадэка... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="460">
		<FOREIGN>我说话的时候，用眼睛打量着那个士兵，--他是矮小的、干枯的，始终在咳嗽着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я говорила и мерила глазами солдата - он был маленький, сухой и все кашлял. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="463">
		<FOREIGN>于是我倒在他面前的泥地上，抱住他的两膝，先用热切的话语恳求他，他不准，我便立即把这个士兵掀倒在地上，把他滚到污泥里去。</FOREIGN>
		<NATIVE>И вот я упала на землю перед ним и, охватив его колени, все упрашивая его горячими словами, свалила солдата на землю. Он упал в грязь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="464">
		<FOREIGN>这时候，我就很快地把他的脸孔转朝着地面，把他的头压到水洼里去，使得他不能叫。</FOREIGN>
		<NATIVE>Тогда я быстро повернула его лицом к земле и придавила его голову в лужу, чтоб он не кричал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="465">
		<FOREIGN>他只是在挣扎着，想把我从他背上摔开。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он не кричал, а только все барахтался, стараясь сбросить меня с своей спины. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="466">
		<FOREIGN>我就用双手把他的头更深地往污泥里面按。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я же обеими руками втискивала его голову глубже в грязь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="467">
		<FOREIGN>这样他就被我闷死了……。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он и задохнулся... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="469">
		<FOREIGN>这时我就冲向波兰人唱歌的那座仓库。</FOREIGN>
		<NATIVE>Тогда я бросилась к амбару, где пели поляки. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="470">
		<FOREIGN>‘阿尔卡台克！……’我在墙缝间低声叫道。</FOREIGN>
		<NATIVE>«Аркадэк!..» - шептала я в щели стен. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="471">
		<FOREIGN>这些波兰人是机灵的，他们一听到我的声音，马上就停止唱歌！</FOREIGN>
		<NATIVE>Они догадливые, эти поляки, - и, услыхав меня, не перестали петь! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="472">
		<FOREIGN>他的眼睛正对着我的眼睛。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот его глаза против моих. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="473">
		<FOREIGN>‘你能从这儿走出来吗？’</FOREIGN>
		<NATIVE>«Можешь ты выйти отсюда?» </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="474">
		<FOREIGN>‘能的，要穿过地板！’他说道。</FOREIGN>
		<NATIVE>- «Да, через пол!» - сказал он. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="475">
		<FOREIGN>‘喏，那就出来吧。’</FOREIGN>
		<NATIVE>«Ну, иди же». </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="476">
		<FOREIGN>于是他们四个人从这个仓库的地板下面爬了出来，其中有我的阿尔卡台克。</FOREIGN>
		<NATIVE>И вот четверо их вылезло из-под этого амбара: трое и Аркадэк мой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="477">
		<FOREIGN>阿尔卡台克问道：‘哨兵在什么地方？’</FOREIGN>
		<NATIVE>«Где часовые?» - спросил Аркадэк. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="478">
		<FOREIGN>‘在那儿躺着！……’</FOREIGN>
		<NATIVE>«Вон лежит!..» </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="484">
		<FOREIGN>于是他们把身子弯向地面，静悄悄地走着。</FOREIGN>
		<NATIVE>И они пошли тихо-тихо, согнувшись к земле. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="485">
		<FOREIGN>降着雨，风在高声地吼着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Дождь шел, ветер выл громко. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="486">
		<FOREIGN>我们走出了村子，又沿着树林静默不语地走了很久。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мы ушли из деревни и долго молча шли лесом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="487">
		<FOREIGN>我们走得那样快。</FOREIGN>
		<NATIVE>Быстро так шли. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="488">
		<FOREIGN>阿尔卡台克拉着我的手，他的手是滚烫的，而且在发抖。</FOREIGN>
		<NATIVE>Аркадэк держал меня за руку, и его рука была горяча и дрожала. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="489">
		<FOREIGN>哦！……当他静默不语时，我和他在一块儿是多么好呀。</FOREIGN>
		<NATIVE>О!.. Мне так хорошо было с ним, пока он молчал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="490">
		<FOREIGN>这是最后的几分钟了，这是我贪欲的生活中的最幸福的几分钟。</FOREIGN>
		<NATIVE>Последние это были минуты - хорошие минуты моей жадной жизни. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="491">
		<FOREIGN>但是这时候他们走上一片草地就停住了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но вот мы вышли на луг и остановились. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="492">
		<FOREIGN>他们四个人都一齐感谢了我。</FOREIGN>
		<NATIVE>Они благодарили меня все четверо. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="493">
		<FOREIGN>哦，他们都向我讲了好久，讲了好多的话啦！</FOREIGN>
		<NATIVE>Ох, как они долго и много говорили мне что-то! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="494">
		<FOREIGN>我还是听着并看着我自己的这位地主老爷。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я все слушала и смотрела на своего пана. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="495">
		<FOREIGN>他怎样对待我呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>Что же он сделает мне? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="496">
		<FOREIGN>他拥抱了我，向我讲得那么样庄重……</FOREIGN>
		<NATIVE>И вот он обнял меня и сказал так важно... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="497">
		<FOREIGN>我不记得他讲了些什么话，大意是我做了这么一回事，他感谢我带领他出来，并且将永远爱我……</FOREIGN>
		<NATIVE>Не помню, что он сказал, но так выходило, что теперь он в благодарность за то, что я увела его, будет любить меня... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="498">
		<FOREIGN>他就跪在我的面前，微笑着向我说道：‘我的女王呀！</FOREIGN>
		<NATIVE>И стал он на колени предо мной, улыбаясь, и сказал мне: «Моя королева!» </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="499">
		<FOREIGN>你瞧，跪在这里的是一条多么虚伪的狗！’……</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот какая лживая собака была это!.. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="500">
		<FOREIGN>喏，那时候我就踢了他一脚，还打了他的脸，而他退后几步，跳了起来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ну, тогда я дала ему пинка ногой и ударила бы его в лицо, да он отшатнулся и вскочил. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="501">
		<FOREIGN>他脸色阴沉而又苍白地站在我的面前……</FOREIGN>
		<NATIVE>Грозный и бледный стоит он предо мной... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="506">
		<FOREIGN>那三个人也站着，都是阴沉着脸。</FOREIGN>
		<NATIVE>Стоят и те трое, хмурые все. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="507">
		<FOREIGN>大家都静默不语。</FOREIGN>
		<NATIVE>И все молчат. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="509">
		<FOREIGN>我看着他们……</FOREIGN>
		<NATIVE>Я посмотрела на них... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="510">
		<FOREIGN>我当时--我记得--只觉得很孤寂，并且似乎有一种倦怠降临在我的身上……</FOREIGN>
		<NATIVE>Мне тогда стало - помню - только скучно очень, и такая лень напала на меня... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="511">
		<FOREIGN>我对他们说：‘滚吧！’</FOREIGN>
		<NATIVE>Я сказала им: «Идите!» </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="512">
		<FOREIGN>他们像狗一样问我：‘你要回到哪儿去，指出我们的路径吧？’</FOREIGN>
		<NATIVE>Они, псы, спросили меня: «Ты воротишься туда, указать наш путь?» </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="513">
		<FOREIGN>你看这是些多么卑鄙无耻的家伙！</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот какие подлые! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="514">
		<FOREIGN>喏，他们毕竟还是走了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ну, все-таки ушли они. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="515">
		<FOREIGN>那时候我也走了……</FOREIGN>
		<NATIVE>Тогда и я пошла... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="516">
		<FOREIGN>第二天，你们的人把我捉住了，但是马上又放了我。</FOREIGN>
		<NATIVE>А на другой день взяли меня ваши, но скоро отпустили. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="517">
		<FOREIGN>当时我觉得，是我应该筑一个窝，准备像杜鹃鸟一样过隐居生活的时候了！</FOREIGN>
		<NATIVE>Тогда увидела я, что пора мне завести гнездо, будет жить кукушкой! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="518">
		<FOREIGN>我已经觉得很艰苦，翅膀已经衰弱无力，羽毛也没有光泽了……</FOREIGN>
		<NATIVE>Уж тяжела стала я, и ослабели крылья, и перья потускнели... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="519">
		<FOREIGN>是时候啦，是时候啦！</FOREIGN>
		<NATIVE>Пора, пора! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="520">
		<FOREIGN>那时候我就到加里西亚去，再从那儿回到多布鲁加。</FOREIGN>
		<NATIVE>Тогда я уехала в Галицию, а оттуда в Добруджу. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="521">
		<FOREIGN>我在这儿已经住了差不多３０年了，也曾经有一个丈夫，是个摩尔达维亚人，他在一年前死掉啦，而我就住在这儿！</FOREIGN>
		<NATIVE>И вот уже около трех десятков лет живу здесь. Был у меня муж, молдаванин; умер с год тому времени. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="526">
		<FOREIGN>我一个人生活着……</FOREIGN>
		<NATIVE>И живу я вот! Одна живу... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="527">
		<FOREIGN>不，不是一个人，而是和他们在一起。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Нет, не одна, а вон с теми.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="528">
		<FOREIGN>　　老太婆向大海挥了一下手。</FOREIGN>
		<NATIVE>Старуха махнула рукой к морю. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="529">
		<FOREIGN>那儿一切都是静寂的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Там все было тихо. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="530">
		<FOREIGN>有时候传出了一阵短短的迷人的声音，但立刻就又消逝下去了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Иногда рождался какой-то краткий, обманчивый звук и умирал тотчас же.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="531">
		<FOREIGN>“她们都很爱我。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Любят они меня. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="532">
		<FOREIGN>我给他们讲着各种各样的故事。</FOREIGN>
		<NATIVE>Много я рассказываю им разного. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="536">
		<FOREIGN>他们需要这些。</FOREIGN>
		<NATIVE>Им это надо. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="537">
		<FOREIGN>他们都还很年轻……</FOREIGN>
		<NATIVE>Еще молодые все... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="538">
		<FOREIGN>而我和他们相处得很好。</FOREIGN>
		<NATIVE>И мне хорошо с ними. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="541">
		<FOREIGN>我看着并想起：‘我曾经有一个时候也是这样的……</FOREIGN>
		<NATIVE>Смотрю и думаю: «Вот и я, было время, такая же была... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="543">
		<FOREIGN>只是在我那时候，人有着更多的力量和热情，因此也生活得更愉快更好……正是这样的！……’” </FOREIGN>
		<NATIVE>Только тогда, в мое время, больше было в человеке силы и огня, и оттого жилось веселее и лучше... Да!..»</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="544">
		<FOREIGN>　　她静默不语了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она замолчала. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="545">
		<FOREIGN>我觉得和她在一块儿心中有些忧郁。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мне грустно было рядом с ней. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="546">
		<FOREIGN>她在打盹儿，摇晃着头，低声地絮语着什么……也许是在祈祷吧。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Она же дремала, качая головой, и тихо шептала что-то... может быть, молилась.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="547">
		<FOREIGN>　　这时从大海上升起一层云，是黑色的，沉重的，好像山峰一样严峻。</FOREIGN>
		<NATIVE>С моря поднималась туча - черная, тяжелая, суровых очертаний, похожая на горный хребет. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="548">
		<FOREIGN>它爬上了草原，</FOREIGN>
		<NATIVE>Она ползла в степь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="549">
		<FOREIGN>从它的顶端，分裂出来许多小云片，在它的前面飞驰着，把星星一颗颗地都熄灭了。</FOREIGN>
		<NATIVE>С ее вершины срывались клочья облаков, неслись вперед ее и гасили звезды одну за другой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="550">
		<FOREIGN>大海在喧嚣着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Море шумело. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="551">
		<FOREIGN>离开我们不远的地方，人们中有的在葡萄藤下面亲吻，有的在低声絮语，也有的在叹息。</FOREIGN>
		<NATIVE>Недалеко от нас, в лозах винограда, целовались, шептали и вздыхали. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="557">
		<FOREIGN>在草原的深处，有一条狗在吠叫……</FOREIGN>
		<NATIVE>Глубоко в степи выла собака... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="558">
		<FOREIGN>空气里有一种奇异的芳香刺激着神经，使得人的鼻孔发痒。</FOREIGN>
		<NATIVE>Воздух раздражал нервы странным запахом, щекотавшим ноздри. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="559">
		<FOREIGN>云片向大地投下了一片片浓密的阴影，沿着大地爬行着，爬行着，消逝了，又重新出现了……</FOREIGN>
		<NATIVE>От облаков падали на землю густые стаи теней и ползли по ней, ползли, исчезали, являлись снова... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="560">
		<FOREIGN>月亮只剩下了一个朦胧的蛋白色的斑点，有时候灰色的云片就把它完全盖没了。</FOREIGN>
		<NATIVE>На месте луны осталось только мутное опаловое пятно, иногда его совсем закрывал сизый клочок облака. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="561">
		<FOREIGN>而在草原的远处，现在变得漆黑而又可怕，就好像在它里面隐藏着什么东西似的，并且迸发出许多小小的天蓝色的火星。</FOREIGN>
		<NATIVE>И в степной дали, теперь уже черной и страшной, как бы притаившейся, скрывшей в себе что-то, вспыхивали маленькие голубые огоньки. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="562">
		<FOREIGN>它们一会儿在那儿，一会儿又在这儿，一会儿出现了，一会儿又熄灭了，就好像是几个分散在草原上相互距离很远的人在草原上找寻着什么，他们擦亮了火柴，但风马上又把它们吹熄了。</FOREIGN>
		<NATIVE>То там, то тут они на миг являлись и гасли, точно несколько людей, рассыпавшихся по степи далеко друг от друга, искали в ней что-то, зажигая спички, которые ветер тотчас же гасил. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="563">
		<FOREIGN>这是些非常奇怪的天蓝色的小火舌，仿佛暗示着某个神话故事似的。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Это были очень странные голубые языки огня, намекавшие на что-то сказочное.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="564">
		<FOREIGN>　　“你看见那些火星了吗？”伊泽吉尔问我。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Видишь ты искры? - спросила меня Изергиль.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="565">
		<FOREIGN>　　“就是那些天蓝色的吗？”我向她指着草原说道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Вон те, голубые? - указывая ей на степь, сказал я.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="566">
		<FOREIGN>　　“天蓝的吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>- Голубые? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="570">
		<FOREIGN>是的，就是那些……</FOREIGN>
		<NATIVE>Да, это они... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="571">
		<FOREIGN>这就是说，它们还在飞舞着呢！</FOREIGN>
		<NATIVE>Значит, летают все-таки! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="572">
		<FOREIGN>喏，喏……我现在已经再也看不见它们了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ну-ну... Я уж вот не вижу их больше. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="573">
		<FOREIGN>我现在很多东西都不能再看见了。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Не могу я теперь многого видеть.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="574">
		<FOREIGN>　　“这些火星是从什么地方来的？”我问老太婆。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Откуда эти искры? - спросил я старуху.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="575">
		<FOREIGN>　　我曾经听见过关于这些火星的来源的传说，但是我愿再听老伊泽吉尔怎样来讲它的。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я слышал кое-что раньше о происхождении этих искр, но мне хотелось послушать, как расскажет о том же старая Изергиль.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="576">
		<FOREIGN>　　“这是从丹科炽燃的心里迸发出来的火星。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Эти искры от горящего сердца Данко. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="581">
		<FOREIGN>在世界上曾经有一颗心，某一次这颗心冒出火来……</FOREIGN>
		<NATIVE>Было на свете сердце, которое однажды вспыхнуло огнем... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="582">
		<FOREIGN>这些火星就是从那儿来的。</FOREIGN>
		<NATIVE>И вот от него эти искры. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="583">
		<FOREIGN>我现在把这个故事讲给你听吧……</FOREIGN>
		<NATIVE>Я расскажу тебе про это... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="588">
		<FOREIGN>这也是一个古老的故事啦……</FOREIGN>
		<NATIVE>Тоже старая сказка... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="589">
		<FOREIGN>古老的，完全是古老的！</FOREIGN>
		<NATIVE>Старое, все старое! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="590">
		<FOREIGN>你瞧瞧，在古时候有着多少故事？……</FOREIGN>
		<NATIVE>Видишь ты, сколько в старине всего?.. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="591">
		<FOREIGN>可是现在，再没有这样的东西了，无论是事情，无论是人，无论是故事，都没有跟古时候一样的……</FOREIGN>
		<NATIVE>А теперь вот нет ничего такого - ни дел, ни людей, ни сказок таких, как в старину... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="592">
		<FOREIGN>为什么呢？……</FOREIGN>
		<NATIVE>Почему?.. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="594">
		<FOREIGN>喏，你说！</FOREIGN>
		<NATIVE>Ну-ка, скажи! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="595">
		<FOREIGN>你说不出来……</FOREIGN>
		<NATIVE>Не скажешь... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="596">
		<FOREIGN>你知道什么呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>Что ты знаешь? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="597">
		<FOREIGN>你们这些年轻人知道些什么呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>Что все вы знаете, молодые? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="598">
		<FOREIGN>哎嗨、嗨！……</FOREIGN>
		<NATIVE>Эхе-хе!.. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="601">
		<FOREIGN>只要敏锐地看着远古，--你在那儿会找到所有的谜的解答的……</FOREIGN>
		<NATIVE>Смотрели бы в старину зорко - там все отгадки найдутся... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="602">
		<FOREIGN>而你们不看，也不会为这而生活着……</FOREIGN>
		<NATIVE>А вот вы не смотрите и не умеете жить оттого... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="603">
		<FOREIGN>难道我看不见生活吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>Я не вижу разве жизнь? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="604">
		<FOREIGN>哦哈，我一切都看见，虽然我的眼睛不行啦！</FOREIGN>
		<NATIVE>Ох, все вижу, хоть и плохи мои глаза! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="605">
		<FOREIGN>我看见人们并不是在生活，而是完全在盘算来，盘算去，把一生都盘算在它上面。</FOREIGN>
		<NATIVE>И вижу я, что не живут люди, а всё примеряются, примеряются и кладут на это всю жизнь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="610">
		<FOREIGN>当他们自己掠夺了自己，浪费了时光，于是就悲泣自己的命运。</FOREIGN>
		<NATIVE>И когда обворуют сами себя, истратив время, то начнут плакаться на судьбу. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="611">
		<FOREIGN>命运，那是什么？</FOREIGN>
		<NATIVE>Что же тут - судьба? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="612">
		<FOREIGN>每个人都有自己的命运！</FOREIGN>
		<NATIVE>Каждый сам себе судьба! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="613">
		<FOREIGN>现在我看见各式各样的人，但却没有强有力的人！</FOREIGN>
		<NATIVE>Всяких людей я нынче вижу, а вот сильных нет! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="614">
		<FOREIGN>他们到哪儿去了呢？……</FOREIGN>
		<NATIVE>Где ж они?.. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="615">
		<FOREIGN>美丽的人是愈来愈少啦。” </FOREIGN>
		<NATIVE>И красавцев становится все меньше.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="617">
		<FOREIGN>　　老太婆沉思着。那些强有力和美丽的人，从生活里到哪儿去了呢？她想着，她凝视着黑暗的草原，好像要从那儿寻求出解答。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Старуха задумалась о том, куда девались из жизни сильные и красивые люди, и, думая, осматривала темную степь, как бы ища в ней ответа.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="618">
		<FOREIGN>　　我等待她的故事，静默不语，我害怕要是我问她什么时，她又会扯到另一边去。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Я ждал ее рассказа и молчал, боясь, что, если спрошу ее о чем-либо, она опять отвлечется в сторону.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="619">
		<FOREIGN>　　于是老太婆就开始讲起这个故事了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>И вот она начала рассказ.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="620">
		<FOREIGN>　　“古时候，在大地上住着一族人，穿越不过的森林从三面把这族人的营地包围着，而在第四面--才是一片草原。</FOREIGN>
		<NATIVE>«Жили на земле в старину одни люди, непроходимые леса окружали с трех сторон таборы этих людей, а с четвертой - была степь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="621">
		<FOREIGN>这是些愉快的、强有力的而又勇敢的人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Были это веселые, сильные и смелые люди. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="622">
		<FOREIGN>但是有一次，艰难的时候来临了：不知从什么地方出现了另外一族人，就是从前的这群人都驱赶到森林的深处去。</FOREIGN>
		<NATIVE>И вот пришла однажды тяжелая пора: явились откуда-то иные племена и прогнали прежних в глубь леса. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="623">
		<FOREIGN>因为这座森林非常古老，在那儿尽是泥沼和黑暗，树枝又这样密层层地交缠在一起，透过这些树枝都看不见天空，而太阳的光线也好不容易才穿过浓密的树叶，为自己打穿一条照到泥沼的路。</FOREIGN>
		<NATIVE>Там были болота и тьма, потому что лес был старый, и так густо переплелись его ветви, что сквозь них не видать было неба, и лучи солнца едва могли пробить себе дорогу до болот сквозь густую листву. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="624">
		<FOREIGN>但是当它的光线落到泥沼的水面上时，泥沼就升起一阵恶臭，而人们就因为这种恶臭接二连三地死掉了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но когда его лучи падали на воду болот, то подымался смрад, и от него люди гибли один за другим. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="625">
		<FOREIGN>那时候，这一族人的女人和孩子们都开始哭泣起来，而父亲们则在沉思着，天天堕进了忧愁。</FOREIGN>
		<NATIVE>Тогда стали плакать жены и дети этого племени, а отцы задумались и впали в тоску. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="626">
		<FOREIGN>必须走出这座森林，要这样做那就只有两条路：一条是后退，--在那儿有着强悍的和凶恶的敌人；还另有一条路是前进，--但矗立着巨人似的树木，它们用粗大的树枝互相紧紧地拥抱着，把交错的树根深深地插进泥沼的粘滑的污泥里面。</FOREIGN>
		<NATIVE>Нужно было уйти из этого леса, и для того были две дороги: одна - назад, - там были сильные и злые враги, другая - вперед, там стояли великаны-деревья, плотно обняв друг друга могучими ветвями, опустив узловатые корни глубоко в цепкий ил болота. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="627">
		<FOREIGN>白天的时候，这些像石头一样的树木，静默无语地，动也不动地在灰暗的暮霭里矗立着，可是每当夜晚人们燃起篝火时，它们就更加密实地在人们的四周围紧逼过来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Эти каменные деревья стояли молча и неподвижно днем в сером сумраке и еще плотнее сдвигались вокруг людей по вечерам, когда загорались костры. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="629">
		<FOREIGN>无论是白天还是黑夜，始终有一个坚固的黑暗的圈子，把这些人包围住，它好像要压倒他们。而这些人本来是习惯于草原的空旷的。</FOREIGN>
		<NATIVE>И всегда, днем и ночью, вокруг тех людей было кольцо крепкой тьмы, оно точно собиралось раздавить их, а они привыкли к степному простору. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="630">
		<FOREIGN>可是还有更可怕的，就是当风吹打着树梢，整个森林都阴沉地喧响起来的时候，就像是在威胁他们，为这些人唱送葬的歌似的。</FOREIGN>
		<NATIVE>А еще страшней было, когда ветер бил по вершинам деревьев и весь лес глухо гудел, точно грозил и пел похоронную песню тем людям. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="631">
		<FOREIGN>但无论怎样说，这毕竟是些强有力的人，他们能够和那些曾经一度战胜过他们的人们作殊死的斗争，他们知道不能在斗争中死掉，因为他们有着许多先人的遗训，假如他们轻易死掉的话，那么他们的遗训就也和他们同归于尽了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Это были все-таки сильные люди, и могли бы они пойти биться насмерть с теми, что однажды победили их, но они не могли умереть в боях, потому что у них были заветы, и коли б умерли они, то пропали б с ними из жизни и заветы. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="632">
		<FOREIGN>因此，他们在漫漫的长夜里，在森林的阴沉的喧响之下，在泥沼的毒臭之中坐着想着。</FOREIGN>
		<NATIVE>И потому они сидели и думали в длинные ночи, под глухой шум леса, в ядовитом смраде болота. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="636">
		<FOREIGN>他们这样坐着，而篝火所照出来的影子，就在他们的四周围跳着无声的舞蹈，这一切看起来，好像并不是影子在跳舞，而是森林和泥沼的恶毒的幽灵在狂欢胜利……</FOREIGN>
		<NATIVE>Они сидели, а тени от костров прыгали вокруг них в безмолвной пляске, и всем казалось, что это не тени пляшут, а торжествуют злые духи леса и болота... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="637">
		<FOREIGN>大家还是坐着和想着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Люди всё сидели и думали. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="638">
		<FOREIGN>但从没有一种东西，无论是工作、或者是女人，比这些忧愁的思想更能使这些人的身体和心灵困乏。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но ничто - ни работа, ни женщины не изнуряют тела и души людей так, как изнуряют тоскливые думы. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="639">
		<FOREIGN>大家都因为想得太多而困惫无力了……</FOREIGN>
		<NATIVE>И ослабли люди от дум... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="641">
		<FOREIGN>恐怖在大家的心里诞生了，用坚强的手把他们束缚住了。女人们为那些死于恶臭的人们的尸体和那被恐惧所束缚住的活人的命运而哭泣，更加引起了恐慌，--于是在森林里面开始可以听见懦怯的话语了。最初这还是胆小的和低声的絮语，但是后来声调越来越高了……</FOREIGN>
		<NATIVE>Страх родился среди них, сковал им крепкие руки, ужас родили женщины плачем над трупами умерших от смрада и над судьбой скованных страхом живых, - и трусливые слова стали слышны в лесу, сначала робкие и тихие, а потом все громче и громче... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="646">
		<FOREIGN>他们想走到敌人那里去，向敌人献出他们自己的自由，被死所威吓住了的人，再也不害怕奴隶的生活了……</FOREIGN>
		<NATIVE>Уже хотели идти к врагу и принести ему в дар волю свою, и никто уже, испуганный смертью, не боялся рабской жизни... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="647">
		<FOREIGN>但就在这个时候，丹科出现了，他一个人救活了所有人的性命。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Но тут явился Данко и спас всех один».</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="648">
		<FOREIGN>　　很显然，老太婆是时常讲起关于丹科的这颗炽燃的心的故事的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Старуха, очевидно, часто рассказывала о горящем сердце Данко. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="649">
		<FOREIGN>她像歌唱似地讲着，并且她的咯吱咯吱作响和深沉的声音，把这座森林的喧响的声音明显地呈现在我的眼前。而在这座森林里，许多不幸的被驱赶走的人们，已死于沼泽的毒臭之下…… </FOREIGN>
		<NATIVE>Она говорила певуче, и голос ее, скрипучий и глухой, ясно рисовал предо мной шум леса, среди которого умирали от ядовитого дыхания болота несчастные, загнанные люди...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="650">
		<FOREIGN>　　“丹科是这群人当中的一个漂亮的年轻人。</FOREIGN>
		<NATIVE>«Данко - один из тех людей, молодой красавец. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="651">
		<FOREIGN>美丽的人时常都是勇敢的人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Красивые - всегда смелы. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="652">
		<FOREIGN>现在他就向他们，向自己的伙伴们这样讲道： </FOREIGN>
		<NATIVE>И вот он говорит им, своим товарищам:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="653">
		<FOREIGN>　　“‘只靠空想，是推不开挡在大路上的石头的。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Не своротить камня с пути думою. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="654">
		<FOREIGN>谁什么事都不做，谁就会毫无办法。</FOREIGN>
		<NATIVE>Кто ничего не делает, с тем ничего не станется. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="655">
		<FOREIGN>我们为什么要把精力都浪费在空想和忧愁上呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>Что мы тратим силы на думу да тоску? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="656">
		<FOREIGN>起来吧，让我们走进森林，穿越过它，要晓得，它总有个尽头的--世界上一切的事情都有个尽头的！</FOREIGN>
		<NATIVE>Вставайте, пойдем в лес и пройдем его сквозь, ведь имеет же он конец - все на свете имеет конец! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="657">
		<FOREIGN>走吧！喏！嗨！ </FOREIGN>
		<NATIVE>Идемте! Ну! Гей!..</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="658">
		<FOREIGN>　　“大家都看着他，看出他是所有人中间的一个最优秀的人，因为在他的两只眼睛里面，闪耀着无穷的力量和活生生的火光。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Посмотрели на него и увидали, что он лучший из всех, потому что в очах его светилось много силы и живого огня.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="659">
		<FOREIGN>　　“‘你带领着我们走吧！’他们说道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Веди ты нас! - сказали они.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="660">
		<FOREIGN>　　“那时候他就带领着他们向前走……” </FOREIGN>
		<NATIVE>Тогда он повел...»</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="661">
		<FOREIGN>　　老太婆静默了，她看着草原，那儿的黑暗是更加浓密了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Старуха помолчала и посмотрела в степь, где все густела тьма. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="662">
		<FOREIGN>似乎也看见丹科炽燃的心闪耀的小火星，在遥远的什么地方迸发着，好像是些天蓝色的虚无缥缈的花朵，只闪一会儿又消逝了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Искорки горящего сердца Данко вспыхивали где-то далеко и казались голубыми воздушными цветами, расцветая только на миг.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="663">
		<FOREIGN>“丹科带领着他们。</FOREIGN>
		<NATIVE>«Повел их Данко. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="666">
		<FOREIGN>大家都友好地跟在他后面走--大家都深信他。</FOREIGN>
		<NATIVE>Дружно все пошли за ним - верили в него. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="667">
		<FOREIGN>这是一条艰苦的道路呀！</FOREIGN>
		<NATIVE>Трудный путь это был! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="668">
		<FOREIGN>黑暗得很，他们每走一步，泥沼就张开它贪欲的污泥的嘴，要把人们吞噬进去；而树木则像一座牢固的墙壁，阻挡住他们的去路。</FOREIGN>
		<NATIVE>Темно было, и на каждом шагу болото разевало свою жадную гнилую пасть, глотая людей, и деревья заступали дорогу могучей стеной. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="669">
		<FOREIGN>树枝互相缠住他们；树根正像蛇一样地到处伸延着。每走一步路都要这些人耗费很多的汗和血。</FOREIGN>
		<NATIVE>Переплелись их ветки между собой; как змеи, протянулись всюду корни, и каждый шаг много стоил пота и крови тем людям. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="670">
		<FOREIGN>他们走了很久……</FOREIGN>
		<NATIVE>Долго шли они... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="671">
		<FOREIGN>森林是愈来愈浓密了，大家的气力也愈来愈小了！</FOREIGN>
		<NATIVE>Все гуще становился лес, все меньше было сил! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="672">
		<FOREIGN>于是大家开始埋怨丹科，说他是个年轻而没有经验的人，正把他们带领到死亡城去。</FOREIGN>
		<NATIVE>И вот стали роптать на Данко, говоря, что напрасно он, молодой и неопытный, повел их куда-то. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="673">
		<FOREIGN>但丹科始终是走在他们的前面，勇敢而又泰然。 </FOREIGN>
		<NATIVE>А он шел впереди их и был бодр и ясен.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="674">
		<FOREIGN>　　“但有一次，一阵大雷雨在森林的上空震响起来，树木阴沉地、威严地喧嚣着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но однажды гроза грянула над лесом, зашептали деревья глухо, грозно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="675">
		<FOREIGN>那时候，森林里变得非常黑暗，就好像自从世界诞生以来的所有的黑夜，一下子都聚集在它里面一样。</FOREIGN>
		<NATIVE>И стало тогда в лесу так темно, точно в нем собрались сразу все ночи, сколько их было на свете с той поры, как он родился. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="676">
		<FOREIGN>这些渺小的人，在巨大的树木之间和在闪电的威严的咆啸之下走着，他们走着，摇晃着，巨人似的树木发出咯吱咯吱的声音，吼着愤怒的歌曲；而闪电飞过了林梢，刹那间用青色的寒光照了一下树林，马上又消逝了，威吓着人们。</FOREIGN>
		<NATIVE>Шли маленькие люди между больших деревьев и в грозном шуме молний, шли они, и, качаясь, великаны-деревья скрипели и гудели сердитые песни, а молнии, летая над вершинами леса, освещали его на минутку синим, холодным огнем и исчезали так же быстро, как являлись, пугая людей. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="677">
		<FOREIGN>那些被寒冷的电光所照亮了的树木，好像是活生生似的，向这些被囚禁在黑暗中的人的四周伸出弯曲的无数长手，编成一个密密的网子，阻挡住人们前进。</FOREIGN>
		<NATIVE>И деревья, освещенные холодным огнем молний, казались живыми, простирающими вокруг людей, уходивших из плена тьмы, корявые, длинные руки, сплетая их в густую сеть, пытаясь остановить людей. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="678">
		<FOREIGN>从那黑暗当中，又好像有某种什么可怕的、黑暗而又冷酷的东西，在看着这些走着的人们。</FOREIGN>
		<NATIVE>А из тьмы ветвей смотрело на идущих что-то страшное, темное и холодное. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="679">
		<FOREIGN>这是一条艰苦的道路，那些被它折磨够了的人们都丧失了勇气。</FOREIGN>
		<NATIVE>Это был трудный путь, и люди, утомленные им, пали духом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="680">
		<FOREIGN>不过他们羞于承认自己的无力，于是他们就把怨恨和愤怒发泄到那个走在他们前面的人--丹科身上。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но им стыдно было сознаться в бессилии, и вот они в злобе и гневе обрушились на Данко, человека, который шел впереди их. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="681">
		<FOREIGN>他们开始责备他没有能力带领他们，--瞧，他们就是这样的！</FOREIGN>
		<NATIVE>И стали они упрекать его в неумении управлять ими, - вот как!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="682">
		<FOREIGN>“大家都停下来了，在森林的胜利的喧扰之下，在战栗着的黑暗之中，这群疲倦了和凶恶的人们就开始审问丹科。</FOREIGN>
		<NATIVE>Остановились они и под торжествующий шум леса, среди дрожащей тьмы, усталые и злые, стали судить Данко.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="683">
		<FOREIGN>“他们吼道：‘你是个对我们毫不足道和有害的人！</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ты, - сказали они, - ничтожный и вредный человек для нас! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="684">
		<FOREIGN>你带领着我们，把我们都弄得疲惫了，为了这，你就应该死！’</FOREIGN>
		<NATIVE>Ты повел нас и утомил, и за это ты погибнешь!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="686">
		<FOREIGN>“你们说过：‘带领吧！’因此我才带领你们的！”丹科向他们挺起胸膛这样高叫道，</FOREIGN>
		<NATIVE>- Вы сказали: «Веди!» - и я повел! - крикнул Данко, становясь против них грудью.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="687">
		<FOREIGN>‘我心里有带领的勇气，因此我才带领你们！</FOREIGN>
		<NATIVE>- Во мне есть мужество вести, вот потому я повел вас! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="688">
		<FOREIGN>而你们呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>А вы? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="689">
		<FOREIGN>你们做了些什么能有助你们自己的事呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>Что сделали вы в помощь себе? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="690">
		<FOREIGN>你们只是走着，而不能为了更遥远的路程保存你们的力量！</FOREIGN>
		<NATIVE>Вы только шли и не умели сохранить силы на путь более долгий! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="693">
		<FOREIGN>你们只是走着、走着，正像一群绵羊！’ </FOREIGN>
		<NATIVE>Вы только шли, шли, как стадо овец!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="694">
		<FOREIGN>　　“‘你该死！</FOREIGN>
		<NATIVE>- Ты умрешь! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="695">
		<FOREIGN>你该死！’他们叫道。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Ты умрешь! - ревели они.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="696">
		<FOREIGN>　　“森林还是在怒吼着，怒吼着，重复着他们的叫喊声，而闪电则把黑暗撕成一块块的碎片。</FOREIGN>
		<NATIVE>А лес все гудел и гудел, вторя их крикам, и молнии разрывали тьму в клочья. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="699">
		<FOREIGN>丹科看着那些他费力所带领的人，看见这些人就好像是群野兽一样，</FOREIGN>
		<NATIVE>Данко смотрел на тех, ради которых он понес труд, и видел, что они - как звери. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="701">
		<FOREIGN>站在他的周围，他们的面孔上找不到一点高尚的品格。丹科知道绝不能得到这些人什么宽恕，</FOREIGN>
		<NATIVE>Много людей стояло вокруг него, но не было на лицах их благородства, и нельзя было ему ждать пощады от них. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="702">
		<FOREIGN>这时候他的心里沸腾起一阵愤怒之火，但因为怜悯这些人而又熄灭下去了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Тогда и в его сердце вскипело негодование, но от жалости к людям оно погасло. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="703">
		<FOREIGN>他爱人们，他想：也许没有了他，这些人真会毁灭掉的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он любил людей и думал, что, может быть, без него они погибнут. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="704">
		<FOREIGN>于是在他的心里就迸发出了一阵想要拯救他们的愿望的火光，要把他们带领到容易走的路上去，这时候在他的眼睛里就闪耀出一种强烈的火焰的光线……</FOREIGN>
		<NATIVE>И вот его сердце вспыхнуло огнем желания спасти их, вывести на легкий путь, и тогда в его очах засверкали лучи того могучего огня... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="706">
		<FOREIGN>当人们看见这种情形的时候，以为他要发狂了，所以他的眼睛才这样明亮地燃烧着。可是他们像狼群一样地准备起来，等待着，猜疑他会同他们搏斗，因此他们把他包围得更紧了，为了更容易抓住和杀死丹科。</FOREIGN>
		<NATIVE>А они, увидав это, подумали, что он рассвирепел, отчего так ярко и разгорелись очи, и они насторожились, как волки, ожидая, что он будет бороться с ними, и стали плотнее окружать его, чтобы легче им было схватить и убить Данко. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="707">
		<FOREIGN>而他也早已明白了他们的心思，因此他的心也燃烧得更加明亮，因为他们的这个心思，在他的心里产生了一种忧虑。</FOREIGN>
		<NATIVE>А он уже понял их думу, оттого еще ярче загорелось в нем сердце, ибо эта их дума родила в нем тоску.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="708">
		<FOREIGN>“森林还是在唱着它的阴沉的歌曲，雷还在轰响着，雨还在下着……“</FOREIGN>
		<NATIVE>А лес все пел свою мрачную песню, и гром гремел, и лил дождь...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="709">
		<FOREIGN>‘我要为人们做些什么事呢？！’丹科比雷声更有力地狂叫道。</FOREIGN>
		<NATIVE>- Что сделаю я для людей?! - сильнее грома крикнул Данко.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="710">
		<FOREIGN>“他忽然用双手撕开他自己的胸膛，从里面挖出他自己的那颗心，把它高高地举在头顶上。 </FOREIGN>
		<NATIVE>И вдруг он разорвал руками себе грудь и вырвал из нее свое сердце и высоко поднял его над головой.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="711">
		<FOREIGN>　　“那颗心正像太阳一样明亮地燃烧着，而且比太阳还更明亮，整个森林静默无声了，都被这个对于人类伟大的爱的火炬照得通亮，而黑暗也因为它的光亮向四面八方逃跑了，躲进森林的深处战栗着，或者堕进到泥沼的深洞口里去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Оно пылало так ярко, как солнце, и ярче солнца, и весь лес замолчал, освещенный этим факелом великой любви к людям, а тьма разлетелась от света его и там, глубоко в лесу, дрожащая, пала в гнилой зев болота. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="712">
		<FOREIGN>人们呢，大惊失色，变得像石头一样。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Люди же, изумленные, стали как камни.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="713">
		<FOREIGN>　　“‘我们走吧！’丹科高叫着，他冲到所有人的前面的位置上去，高高地举着那颗炽燃的心，给人们照亮着道路。 </FOREIGN>
		<NATIVE>- Идем! - крикнул Данко и бросился вперед на свое место, высоко держа горящее сердце и освещая им путь людям.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="714">
		<FOREIGN>　　“他们都像着了魔似地跟在他后面走。</FOREIGN>
		<NATIVE>Они бросились за ним, очарованные. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="715">
		<FOREIGN>这时候森林又重新咆啸起来，惊奇地摇摆着树梢，但是它的咆啸声，全被奔跑的人们的脚步声所淹没了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Тогда лес снова зашумел, удивленно качая вершинами, но его шум был заглушен топотом бегущих людей. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="716">
		<FOREIGN>大家都迅速地勇敢地奔跑着，为这颗炽燃的心的惊人的景象所吸引着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Все бежали быстро и смело, увлекаемые чудесным зрелищем горящего сердца. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="717">
		<FOREIGN>现在即使有人毁灭了，但是他们也会毫无怨言和眼泪地死掉。</FOREIGN>
		<NATIVE>И теперь гибли, но гибли без жалоб и слез. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="718">
		<FOREIGN>丹科始终是走在前面，他的心始终在燃烧着，燃烧着！ </FOREIGN>
		<NATIVE>А Данко все был впереди, и сердце его все пылало, пылало!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="720">
		<FOREIGN>　　“森林闪避不及地在他们前面让开路来，待他们走过却又仍然是密层层的和哑默的留在后面。而丹科和所有的人，立刻就像沉浸在充满着阳光，有着新鲜的空气和被雨水所洗刷过的大海中。</FOREIGN>
		<NATIVE>И вот вдруг лес расступился перед ним, расступился и остался сзади, плотный и немой, а Данко и все те люди сразу окунулись в море солнечного света и чистого воздуха, промытого дождем. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="721">
		<FOREIGN>雷雨还在那儿，在他们后面，在森林的上空；而这儿太阳照耀着，草原透散着清鲜，草儿带着钻石一样的雨珠在闪耀着，大河也泛着金光……</FOREIGN>
		<NATIVE>Гроза была - там, сзади них, над лесом, а тут сияло солнце, вздыхала степь, блестела трава в брильянтах дождя и золотом сверкала река... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="722">
		<FOREIGN>这正是黄昏的时分，由于太阳落山时的光线，大河变成了红色，就好像是从丹科被撕开了的胸膛里所流出的热血一样。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Был вечер, и от лучей заката река казалась красной, как та кровь, что била горячей струей из разорванной груди Данко.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="723">
		<FOREIGN>　　“高傲的勇士丹科，向出现在自己前面的草原的空旷投射出视线，--他向自由的大地投射出快乐的视线，并且骄傲地大笑起来，</FOREIGN>
		<NATIVE>Кинул взор вперед себя на ширь степи гордый смельчак Данко, - кинул он радостный взор на свободную землю и засмеялся гордо. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="724">
		<FOREIGN>然后他倒了下去--就死掉啦。 </FOREIGN>
		<NATIVE>А потом упал и - умер.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="725">
		<FOREIGN>　　“那些快乐的和充满了希望的人们，并没有注意到他的死亡，也没有看见那颗勇敢的心还在丹科的身体旁边燃烧着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Люди же, радостные и полные надежд, не заметили смерти его и не видали, что еще пылает рядом с трупом Данко его смелое сердце. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="730">
		<FOREIGN>只有一个谨慎小心的人注意到这件事，他害怕得什么似的，就用脚踏在那颗高傲的心上……</FOREIGN>
		<NATIVE>Только один осторожный человек заметил это и, боясь чего-то, наступил на гордое сердце ногой... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="731">
		<FOREIGN>于是它就碎散成为许多火星而熄灭了…… </FOREIGN>
		<NATIVE>И вот оно, рассыпавшись в искры, угасло...»</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="732">
		<FOREIGN>　　“草原上的那些天蓝色的火星，这些在暴风雨来临之前出现的火星，就是从那儿来的！” </FOREIGN>
		<NATIVE>- Вот откуда они, голубые искры степи, что являются перед грозой!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="733">
		<FOREIGN>　　现在，当老太婆讲完了她美丽的故事时，草原上变得可怕地静寂起来，就好像它是被勇士丹科的力量所慑服了一样，而他为了人类才燃烧掉他的心并死掉，丝毫没有向他们要求什么报赏。</FOREIGN>
		<NATIVE>Теперь, когда старуха кончила свою красивую сказку, в степи стало страшно тихо, точно и она была поражена силой смельчака Данко, который сжег для людей свое сердце и умер, не прося у них ничего в награду себе. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="734">
		<FOREIGN>老太婆打起盹来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Старуха дремала. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="735">
		<FOREIGN>我看着她并想道：“在她的记忆里，还有着多少故事和回忆呢？”</FOREIGN>
		<NATIVE>Я смотрел на нее и думал: «Сколько еще сказок и воспоминаний осталось в ее памяти?» </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="736">
		<FOREIGN>同时又想起丹科的那颗伟大的炽燃的心，以及创造出这样多的美丽而有力的传说的人们的幻想。 </FOREIGN>
		<NATIVE>И думал о великом горящем сердце Данко и о человеческой фантазии, создавшей столько красивых и сильных легенд.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="737">
		<FOREIGN>　　风在刮着，它从褴褛的衣服之下露出了伊泽吉尔老太婆的干枯的胸口，而她这时候却睡得更熟了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Дунул ветер и обнажил из-под лохмотьев сухую грудь старухи Изергиль, засыпавшей все крепче. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="738">
		<FOREIGN>我盖好她衰老的身体，自己就在她旁边的泥地上躺下来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я прикрыл ее старое тело и сам лег на землю около нее. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="739">
		<FOREIGN>草原上是静寂的黑暗的。</FOREIGN>
		<NATIVE>В степи было тихо и темно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="740">
		<FOREIGN>云片在天空中匍行着，慢慢地、寂寞地……</FOREIGN>
		<NATIVE>По небу все ползли тучи, медленно, скучно... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="741">
		<FOREIGN>大海在低沉地，凄切地喧嚣着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Море шумело глухо и печально. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
</BOOK>