<?xml version="1.0" ?>
<?xml-stylesheet href="bi-files/bilingua.xsl" type="text/xsl"?>
<!-- Generated by LeoBilingua (copyright 2005 Leonid Brodski) -->
<BOOK>
	<SESSION>
		<FILES>
			<FOREIGN>
				<NAME>C:\Users\U6023457\Documents\corpora\idiot_han_chapta6.rtf</NAME>
				<TYPE>RichText</TYPE>
			</FOREIGN>
			<NATIVE>
				<NAME>C:\Users\U6023457\Documents\corpora\idiot_rus_chapta6.rtf</NAME>
				<TYPE>RichText</TYPE>
			</NATIVE>
		</FILES>
		<POSITION>
			<FOREIGN>
				<START>8374</START>
				<END>8388</END>
			</FOREIGN>
			<NATIVE>
				<START>23043</START>
				<END>23075</END>
			</NATIVE>
		</POSITION>
	</SESSION>
	<PARAGRAPH id="1">
		<FOREIGN>    “瞧你们大家，”公爵开始说，“现在这样好奇地望着我，要是我不来满足这种好奇心，看来你们会对我生气的。</FOREIGN>
		<NATIVE> -- Вот вы все теперь, -- начал князь, -- смотрите на меня с таким любопытством, что, не удовлетвори я его, вы на меня, пожалуй, и рассердитесь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="4">
		<FOREIGN>不，我是说的玩笑话，”他赶快脸带微笑补充说，</FOREIGN>
		<NATIVE>Нет, я шучу, -- прибавил он поскорее с улыбкой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="5">
		<FOREIGN>“在那里……那里都是孩子，我在那里一直跟孩子们在一起，只跟孩子们在一起。</FOREIGN>
		<NATIVE>-- Там... там были всё дети, и я всё время был там с детьми, с одними детьми. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="6">
		<FOREIGN>这些孩子是那个村里的，有一大群，都在学校上学。</FOREIGN>
		<NATIVE>Это были дети той деревни, вся ватага, которая в школе училась.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="11">
		<FOREIGN>我不是教他们的；哦，不，那里有一位学校的老师，叫儒勒·蒂博；我嘛，大概也算教过他们吧，但大多数情况我就这么跟他们在一起，我整整四年就是这样度过的，</FOREIGN>
		<NATIVE> Я не то чтоб учил их; о нет, там для этого был школьный учитель, Жюль Тибо; я, пожалуй, и учил их, но я больше так был с ними, и все мои четыре года так и прошли.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="12">
		<FOREIGN>别的我什么都不需要。</FOREIGN>
		<NATIVE> Мне ничего другого не надобно было. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="13">
		<FOREIGN>我对他们什么都讲，丝毫也不隐瞒他们。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я им всё говорил, ничего от них не утаивал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="14">
		<FOREIGN>他们的父亲和亲属一直很生我的气，因为孩子们简直不能没有我，老是围聚在我身边，而学校的老师甚至干脆把我当作头号敌人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Их отцы и родственники на меня рассердились все, потому что дети наконец без меня обойтись не могли и всё вокруг меня толпились, а школьный учитель даже стал мне наконец первым врагом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="17">
		<FOREIGN>我在那里树敌颇多，全是为了孩子们，</FOREIGN>
		<NATIVE>У меня много стало там врагов, и всё из-за детей. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="18">
		<FOREIGN>甚至施奈德也奚落我。</FOREIGN>
		<NATIVE>Даже Шнейдер стыдил меня. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="19">
		<FOREIGN>他们干吗这么害怕？</FOREIGN>
		<NATIVE>И чего они так боялись? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="20">
		<FOREIGN>对孩子一切都可以讲--一切；有一种想法总使我震惊：大人们对孩子多么不了解啊，甚至父母对自己的孩子也是如此。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ребенку можно всё говорить, -- всё; меня всегда поражала мысль, как плохо знают большие детей, отцы и матери даже своих детей. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="24">
		<FOREIGN>对孩子什么都不该隐瞒，不要借口什么他们还小，对他们来说知道这些事情还为时过早，</FOREIGN>
		<NATIVE>От детей ничего не надо утаивать под предлогом, что они маленькие и что им рано знать. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="25">
		<FOREIGN>这种想法多么可悲和不幸！</FOREIGN>
		<NATIVE>Какая грустная и несчастная мысль! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="26">
		<FOREIGN>孩子们自己倒看得很清楚，父亲认为他们大小和什么都不懂，可是他们却什么都懂。</FOREIGN>
		<NATIVE>И как хорошо сами дети подмечают, что отцы считают их слишком маленькими и ничего не понимающими, тогда как они всё понимают. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="27">
		<FOREIGN>大人们不知道，即使是最棘手的事孩子也能提供非常重要的建议。</FOREIGN>
		<NATIVE>Большие не знают, что ребенок даже в самом трудном деле может дать чрезвычайно важный совет. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="28">
		<FOREIGN>噢，上帝啊！当这只可爱的小鸟信任而又幸福地望着你们的时候，你们是会愧于欺骗它的！</FOREIGN>
		<NATIVE>О боже! когда на вас глядит эта хорошенькая птичка, доверчиво и счастливо, вам ведь стыдно ее обмануть! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="29">
		<FOREIGN>我之所以把他们唤作小鸟，是因为世上没有什么比小鸟更可爱的了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я потому их птичками зову, что лучше птички нет ничего на свете. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="31">
		<FOREIGN>其实，村里人对我生气主要是因为一件事……而蒂博简直是嫉妒我；开始他老是摇头并感到奇怪，这些孩子在我这里怎么全部明白，而在他那里却几乎什么也不明白；后来他则嘲笑我，因为我对他说，我们俩什么也教不会他们，倒是他们会教给我们什么，</FOREIGN>
		<NATIVE>Впрочем, на меня все в деревне рассердились больше по одному случаю... а Тибо просто мне завидовал; он сначала всё качал головой и дивился, как это дети у меня всё понимают, а у него почти ничего, а потом стал надо мной смеяться, когда я ему сказал, что мы оба их ничему не научим, а они еще нас научат. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="32">
		<FOREIGN>他自己跟孩子们生活在一起，他怎么能嫉妒我，诬蔑我呢！</FOREIGN>
		<NATIVE>И как он мог мне завидовать и клеветать на меня, когда сам жил с детьми! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="33">
		<FOREIGN>因为跟孩子在一起心灵的创伤也能得到医治……</FOREIGN>
		<NATIVE>Через детей душа лечится... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="34">
		<FOREIGN>在施奈德的医务机构里有一个病人，他是一个很不幸的人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Там был один больной в заведении Шнейдера, один очень несчастный человек. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="37">
		<FOREIGN>他的不幸非常之大，未必还会有类似的情况，</FOREIGN>
		<NATIVE>Это было такое ужасное несчастие, что подобное вряд ли и может быть. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="38">
		<FOREIGN>他被送来治精神病；据我看，他并不疯，他不过是十分痛苦，--这就是他的全部症结。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он был отдан на излечение от помешательства; по-моему, он был не помешанный, он только ужасно страдал, -- вот и вся его болезнь была. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="41">
		<FOREIGN>要是你们知道，我们的孩子对他来说最终成了什么，那就好了……</FOREIGN>
		<NATIVE>И если бы вы знали, чем стали под конец для него наши дети... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="42">
		<FOREIGN>但最好还是以后讲给你们听这个病人的事；我现在要讲的是这一切是怎么开始的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но я вам про этого больного потом лучше расскажу; я расскажу теперь, как это всё началось. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="43">
		<FOREIGN>孩子们开始并不喜欢我。</FOREIGN>
		<NATIVE>Дети сначала меня не полюбили. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="44">
		<FOREIGN>我年龄这么大，我又总这么笨拙；我知道，我也长得不好看……最后，我还是个外国人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я был такой большой, я всегда такой мешковатый; я знаю, что я и собой дурен... наконец, и то, что я был иностранец. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="45">
		<FOREIGN>孩子们起先嘲笑我，后来，他们看见我吻了玛丽，甚至还朝我掷石块。</FOREIGN>
		<NATIVE>Дети надо мной сначала смеялись, а потом даже камнями в меня стали кидать, когда подглядели, что я поцеловал Мари. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="46">
		<FOREIGN>可我就吻了她一次……</FOREIGN>
		<NATIVE>А я всего один раз поцеловал ее... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="47">
		<FOREIGN>不，你们别笑，”公爵急忙制止自己听客的讪笑，“这里根本没有爱情。</FOREIGN>
		<NATIVE>Нет, не смейтесь, -- поспешил остановить князь усмешку своих слушательниц, -- тут вовсе не было любви. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="48">
		<FOREIGN>如果你们知道，这是个多么不幸的人，那么你们自己也会像我一样十分怜悯她的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Если бы вы знали, какое это было несчастное создание, то вам бы самим стало ее очень жаль, как и мне. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="49">
		<FOREIGN>她是我们村子的人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она была из нашей деревни. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="50">
		<FOREIGN>她母亲是个年纪很大的老太婆。在她们那完全破旧的有两扇窗户的小房子里，隔出了一扇窗户，是得到村当局允许的，他们允许她从这个窗口卖细绳子，线，烟草，肥皂，全是些卖几文钱的小东西，她也就是以此为生。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мать ее была старая старуха, и у ней, в их маленьком, совсем ветхом домишке, в два окна, было отгорожено одно окно, по дозволению деревенского начальства; из этого окна ей позволяли торговать снурками, нитками, табаком, мылом, всё на самые мелкие гроши, тем она и пропитывалась. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="51">
		<FOREIGN>她有病，两条腿是浮肿的，因此老是坐在一个地方。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она была больная, и у ней всё ноги пухли, так что всё сидела на месте. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="52">
		<FOREIGN>玛丽是她的女儿，２０岁左右，消瘦孱弱；她早就有了肺病，但她仍然受雇于许多人家，每天都去他们那里干繁重的生活--擦地板，洗衣服，扫院子，照料牲口。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мари была ее дочь, лет двадцати, слабая и худенькая; у ней давно начиналась чахотка, но она всё ходила по домам в тяжелую работу наниматься поденно -- полы мыла, белье, дворы обметала, скот убирала. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="54">
		<FOREIGN>一个路过的法国商务代办引诱了她并把她带走，可是过了一星期就将她孤零零一人抛在路上，悄悄离开了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Один проезжий французский комми соблазнил ее и увез, а через неделю на дороге бросил одну и тихонько уехал </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="55">
		<FOREIGN>她一路乞讨，上下邋塌，全身褴楼，穿着破鞋，回到了家里；她步行了整整一星期，睡在田野上，得了重伤风；脚上全是伤痛，双手浮肿、皲裂。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она пришла домой, побираясь, вся испачканная, вся в лохмотьях, с ободранными башмаками, шла она пешком всю неделю, ночевала в поле и очень простудилась; ноги были в ранах, руки опухли и растрескались. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="56">
		<FOREIGN>不过，她本来就不漂亮，只有眼睛是安详、善良的、天真无邪的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она, впрочем, и прежде была собой не хороша; глаза только были тихие, добрые, невинные. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="57">
		<FOREIGN>她寡言少语至极。</FOREIGN>
		<NATIVE>Молчалива была ужасно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="58">
		<FOREIGN>有一次，还是先前的事，她在干活的时候忽然唱起歌来，我记得，大家都感到惊讶并笑开了：‘玛丽唱歌了！</FOREIGN>
		<NATIVE>Раз, прежде еще, она за работой вдруг запела, и я помню, что все удивились и стали смеяться: "Мари запела! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="59">
		<FOREIGN>怎么回事？</FOREIGN>
		<NATIVE>Как? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="60">
		<FOREIGN>玛丽唱歌了！’--她非常窘，后来就永远保持沉默了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мари запела!" -- и она ужасно законфузилась и уж навек потом замолчала. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="61">
		<FOREIGN>那时人家还怜爱她，可是在她受尽苦难拖着有病的身子回来以后，无论谁也对她不表丝毫同情。</FOREIGN>
		<NATIVE>Тогда еще ее ласкали, но когда она воротилась больная и истерзанная, никакого-то к ней сострадания не было ни в ком! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="62">
		<FOREIGN>他们在这件事上是多么残酷呀！</FOREIGN>
		<NATIVE>Какие они на это жестокие! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="63">
		<FOREIGN>他们在这件事上有着多么迟钝的概念呀！</FOREIGN>
		<NATIVE>Какие у них тяжелые на это понятия! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="65">
		<FOREIGN>母亲第一个凶狠而轻蔑地对待她：‘现在你败坏了我的名声。’</FOREIGN>
		<NATIVE>Мать, первая, приняла ее со злобой и с презреньем: "Ты меня теперь обесчестила" </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="67">
		<FOREIGN>她第一个让她当众受辱：当村里人听说玛丽回来了，大家便跑来看她，差不多全村人都愧拢到老大婆的茅屋里来：老人，孩子，妇女）姑娘，所有的人都争先恐后急于赶来贪看个热闹，</FOREIGN>
		<NATIVE>Она первая ее и выдала на позор: когда в деревне услышали, что Мари воротилась; то все побежали смотреть Мари, и чуть не вся деревня сбежалась в избу к старухе: старики, дети, женщины, девушки, все, такою торопливою, жадною толпой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="68">
		<FOREIGN>玛丽躺在地板上，就在老太婆脚跟前，饥肠槽糟，破衣烂衫的，哭泣着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мари лежала на полу, у ног старухи, голодная, оборванная, и плакала. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="69">
		<FOREIGN>当大家都跑来时，她那蓬乱的头发完全盖住了脸，就这样伏在地板上。</FOREIGN>
		<NATIVE>Когда все набежали, она закрылась своими разбившимися волосами и так и приникла ничком к полу. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="70">
		<FOREIGN>周围大家就像看一个坏女人那样看着她；老人们斥责她咒骂她，年轻人甚至嘲笑她，女人们辱骂她，谴责她，犹如望着一只蜘蛛似的蔑视地望着她。</FOREIGN>
		<NATIVE>Все кругом смотрели на нее как на гадину; старики осуждали и бранили, молодые даже смеялись, женщины бранили ее, осуждали, смотрели с презреньем таким, как на паука какого. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="71">
		<FOREIGN>母亲自己却容忍了这一切，她坐在那里，点着头，赞许着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мать всё это позволила, сама тут сидела, кивала головой и одобряла. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="72">
		<FOREIGN>母亲在当时就已病得很重，几乎就要死去了；过了两个月也确实死了；她知道自己要死，但直至临死也仍然不想跟女儿和解，甚至连一句话也不跟她说，把她赶到草棚里睡觉，甚至几乎不给她吃东西。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мать в то время уж очень больна была и почти умирала; чрез два месяца она и в самом деле померла; она знала, что она умирает, но все-таки с дочерью помириться не подумала до самой смерти, даже не говорила с ней ни слова, гнала спать в сени, даже почти не кормила. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="73">
		<FOREIGN>老太婆需要经常在温水里浸泡病腿；玛丽每天给她洗脚，服侍她；她不吭一声地接受玛丽的照料侍侯，却对她没有说一句抚爱的话。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ей нужно было часто ставить свои больные ноги в теплую воду; Мари каждый день обмывала ей ноги и ходила за ней; она принимала все ее услуги молча и ни одного слова не сказала ей ласково. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="74">
		<FOREIGN>玛丽承受着这一切，我认识她以后也发现了这一点，她自己也认可了这一切、认为自己是最卑贱的淫荡女人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мари всё переносила, и я потом, когда познакомился с нею, заметил, что она и сама всё это одобряла, и сама считала себя за какую-то самую последнюю тварь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="75">
		<FOREIGN>当老太婆完全病倒时，村里的老妇们都轮流来照料她，那里是这样的规矩。</FOREIGN>
		<NATIVE>Когда старуха слегла совсем, то за ней пришли ухаживать деревенские старухи, по очереди, так там устроено. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="76">
		<FOREIGN>于是就根本不给玛丽吃东西；而村里还老是赶她走，甚至谁也不愿像以前那样给她活干。</FOREIGN>
		<NATIVE>Тогда Мари совсем уже перестали кормить; а в деревне все ее гнали и никто даже ей работы не хотел дать, как прежде. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="77">
		<FOREIGN>大家都唾弃她，男人们甚至不把她当女人，尽对她说些下流话。</FOREIGN>
		<NATIVE>Все точно плевали на нее, а мужчины даже за женщину перестали ее считать, всё такие скверности ей говорили. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="78">
		<FOREIGN>有时候，那是很难得的，星期天醉汉们喝够了寻开心，便仍给她一些小钱，就这么扔在地上；玛丽默默地一个个捡起来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Иногда, очень редко, когда пьяные напивались в воскресенье, для смеху бросали ей гроши, так, прямо на землю; Мари молча поднимала. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="79">
		<FOREIGN>她那时已经开始咯血了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она уже тогда начала кашлять кровью. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="80">
		<FOREIGN>后来，她身上的破衣服已完全成了破布片，穿着它都羞于在村里露面；依然是回来后就打的光脚。</FOREIGN>
		<NATIVE>Наконец ее отрепья стали уж совсем лохмотьями, так что стыдно было показаться в деревне; ходила же она с самого возвращения босая. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="81">
		<FOREIGN>就在这种情形下，特别是孩子们，成群结帮的--有４０多个小学生--开始作弄她，甚至向她投泥巴。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот тут-то, особенно дети, всею ватагой, -- их было человек сорок с лишком школьников, -- стали дразнить ее и даже грязью в нее кидали. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="82">
		<FOREIGN>她请求牧人让她看守母牛，但牧人赶开了她。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она попросилась к пастуху, чтобы пустил ее коров стеречь, но пастух прогнал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="83">
		<FOREIGN>于是她自己离开家整天地跟牛群在一起。</FOREIGN>
		<NATIVE>Тогда она сама, без позволения, стала со стадом уходить на целый день из дому. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="85">
		<FOREIGN>因为她给牧人带来许多好处，牧人也觉察到了这一点，所以就不再赶她，甚至有时还把自己午餐吃剩的奶酪和面包给她，</FOREIGN>
		<NATIVE>Так как она очень много пользы приносила пастуху и он заметил это, то уж и не прогонял ее и иногда даже ей остатки от своего обеда давал, сыру и хлеба. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="86">
		<FOREIGN>他认为这是很大的慈悲。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он это за великую милость с своей стороны почитал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="87">
		<FOREIGN>当母亲死去时，教堂里的牧师当众羞辱玛丽而不以为耻。</FOREIGN>
		<NATIVE>Когда же мать померла, то пастор в церкви не постыдился всенародно опозорить Мари. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="88">
		<FOREIGN>玛丽站在灵枢旁，仍跟原来那样，穿着破衣衫，哭泣着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мари стояла за гробом, как была, в своих лохмотьях, и плакала. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="91">
		<FOREIGN>许多人集拢来看，她怎么哭，怎么跟在灵枢后面走；于是牧师--他还是个年轻人，他的全部抱负是做一个大传教士--朝向大家，指着玛丽说，</FOREIGN>
		<NATIVE>Сошлось много народу смотреть, как она будет плакать и за гробом идти; тогда пастор, -- он еще был молодой человек, и вся его амбиция была сделаться большим проповедником, -- обратился ко всем и указал на Мари. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="92">
		<FOREIGN>‘这就是这位可敬的妇女死去的原因’（这是不对的，因为老太婆已经病了两年了），‘瞧她站在你们面前，不敢朝你们看一眼，因为上帝的手指戳着她；瞧她赤着脚，穿着破衣服，这对那些失去美德的人是个例子！</FOREIGN>
		<NATIVE>"Вот кто была причиной смерти этой почтенной женщины" (и неправда, потому что та уже два года была больна), "вот она стоит пред вами и не смеет взглянуть, потому что она отмечена перстом божиим; вот она босая и в лохмотьях, -- пример тем, которые теряют добродетель! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="93">
		<FOREIGN>她是谁呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>Кто же она? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="94">
		<FOREIGN>这是她的女儿！’以及诸如此类的话。</FOREIGN>
		<NATIVE>Это дочь ее!", и всё в этом роде. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="95">
		<FOREIGN>你们倒想想，几乎所有的人竟都爱听这种卑鄙的话语，但是……这时却出了一件特别的事：孩子们当时出来袒护她，因为那时他们已经都站在我这一边并喜欢上玛丽了。</FOREIGN>
		<NATIVE>И представьте, эта низость почти всем им понравилась, но... тут вышла особенная история; тут вступились дети, потому что в это время дети были все уже на моей стороне и стали любить Мари. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="96">
		<FOREIGN>这是怎么回事呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>Это вот как вышло. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="97">
		<FOREIGN>我很想为玛丽做点什么事；很有必要给她一些钱，但是在那里我从来都是身无分文的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мне захотелось что-нибудь сделать Мари; ей очень надо было денег дать, но денег там у меня никогда не было ни копейки. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="98">
		<FOREIGN>我有一只钻石别针，于是把它卖给了一个贩子；他来往于各个村庄，贩卖旧衣服。</FOREIGN>
		<NATIVE>У меня была маленькая бриллиантовая булавка, и я ее продал одному перекупщику: он по деревням ездил и старым платьем торговал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="99">
		<FOREIGN>他给了我８个法郎，实际上要值足足４０法郎。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он мне дал восемь франков, а она стоила верных сорок. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="100">
		<FOREIGN>我竭力想单独遇见玛丽一个人；等了很久，终于在村外篱笆旁通往山里的一条小径上，在一棵树后面遇上了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я долго старался встретить Мари одну; наконец мы встретились за деревней, у изгороди, на боковой тропинке в гору, за деревом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="101">
		<FOREIGN>就在那里我把８个法郎给了她并对她说，让她爱惜着用，因为我再也没有钱了，然后吻了她一下，并说，要她别以为我怀有什么不良的居心，我吻她并不是爱上了她，而是因为我很怜悯勉，还说，我一开始就认为她丝毫也没有过错，而只是个不幸的人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Тут я ей дал восемь франков и сказал ей, чтоб она берегла, потому что у меня больше уж не будет, а потом поцеловал ее и сказал, чтоб она не думала, что у меня какое-нибудь нехорошее намерение, и что целую я ее не потому, что влюблен в нее, а потому, что мне ее очень жаль и что я с самого начала ее нисколько за виноватую не почитал, а только за несчастную. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="102">
		<FOREIGN>我很想马上就能使她得到慰藉并相信，她不应该在众人面前认为自己如此低贱，但她好象不理解。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мне очень хотелось тут же и утешить и уверить ее, что она не должна себя такою низкою считать пред всеми, но она, кажется, не поняла. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="103">
		<FOREIGN>我立即就发觉了这一点，虽然她一直沉默不语站在我面前，低垂着双眼，十分羞涩。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я это сейчас заметил, хотя она всё время почти молчала и стояла предо мной, потупив глаза и ужасно стыдясь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="104">
		<FOREIGN>我说完时，她吻了我的手，我也当即拿起她的手想吻，但她很快挣脱了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Когда я кончил, она мне руку поцеловала, и я тотчас же взял ее руку и хотел поцеловать, но она поскорей отдернула. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="107">
		<FOREIGN>突然这时孩子们在窥视着我们，他们有一大群；后来我知道，他们早就在暗中注意了我：</FOREIGN>
		<NATIVE>Вдруг в это время нас подглядели дети, целая толпа; я потом узнал, что они давно за мной подсматривали. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="108">
		<FOREIGN>他们开始打唿哨，拍巴掌，发笑声，玛丽便急忙逃跑了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Они начали свистать, хлопать в ладошки и смеяться, а Мари бросилась бежать. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="109">
		<FOREIGN>我本想说话，但他们朝我扔石块。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я хотел было говорить, но они в меня стали камнями кидать. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="110">
		<FOREIGN>那一天全村都知道了这件事；大家又狠狠地责难玛丽，更加不喜欢她。</FOREIGN>
		<NATIVE>В тот же день все узнали, вся деревня; всё обрушилось опять на Мари: ее еще пуще стали не любить. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="111">
		<FOREIGN>我甚至听说，人们想判处她刑罚，但是，上帝保佑，事情总算就这么过去了；然而孩子们却老是不放过她，比过去更恶劣地作弄她，向她扔泥巴，追赶她，她则逃避他们，因为肺部有病，逃得上气不接下气，孩子们在她后面喊啊，骂啊。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я слыхал даже, что ее хотели присудить к наказанию, но, слава богу, прошло так; зато уж дети ей проходу не стали давать, дразнили пуще прежнего, грязью кидались; гонят ее, она бежит от них с своею слабою грудью, задохнется, они за ней, кричат, бранятся.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="114">
		<FOREIGN>有一次，我甚至冲上前去跟他们打架：</FOREIGN>
		<NATIVE> Один раз я даже бросился с ними драться. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="115">
		<FOREIGN>后来我开始跟他们谈，只要我有可能，天天都谈。</FOREIGN>
		<NATIVE>Потом я стал им говорить, говорил каждый день, когда только мог. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="116">
		<FOREIGN>他们有时候停下来听，尽管仍然还要骂人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Они иногда останавливались и слушали, хотя всё еще бранились. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="117">
		<FOREIGN>我对他们说，‘玛丽多么不幸’；很快他们便不再骂她，并默默地走开了，渐渐地我们开始交谈起来，我对他们什么都不隐瞒，我全部对他们讲了，</FOREIGN>
		<NATIVE>Я им рассказал, какая Мари несчастная; скоро они перестали разговаривать, я от них ничего не таил; я им всё рассказал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="118">
		<FOREIGN>他们非常好奇地听着，很快便开始怜悯起玛丽来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Они очень любопытно слушали и скоро стали жалеть Мари. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="120">
		<FOREIGN>有些孩子在遇到她时还亲切地跟她打招呼；那里的习俗是，不论认识还是不认识，彼此相遇时要鞠躬并说：‘您好’，</FOREIGN>
		<NATIVE>Иные, встречаясь с нею, стали ласково с нею здороваться; там в обычае, встречая друг друга, -- знакомые или нет, -- кланяться и говорить: "Здравствуйте". </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="121">
		<FOREIGN>我可以想象，玛丽一定会非常惊讶。</FOREIGN>
		<NATIVE>Воображаю, как Мари удивлялась. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="122">
		<FOREIGN>有一次两个女孩搞到一点食物，带去找她，给了她，她们也来告诉了我。</FOREIGN>
		<NATIVE>Однажды две девочки достали кушанья и снесли к ней, отдали, пришли и мне сказали. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="123">
		<FOREIGN>她们说，玛丽放声大哭了，还说她们现在很爱她。</FOREIGN>
		<NATIVE>Они говорили, что Мари расплакалась и что они теперь ее очень любят. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="124">
		<FOREIGN>很快大家都开始爱她，同时也突然喜欢上我了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Скоро и все стали любить ее, а вместе с тем и меня вдруг стали любить. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="125">
		<FOREIGN>他们开始常常到我这儿来，老是请求我给他们讲故事；我觉得，我讲得不错，因为他们非常喜欢听我讲。</FOREIGN>
		<NATIVE>Они стали часто приходить ко мне и всё просили, чтоб я им рассказывал; мне кажется, что я хорошо рассказывал, потому что они очень любили меня слушать. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="126">
		<FOREIGN>以后我学习和看书全都只是为了给他们讲故事，后来就给他们讲了整整三年。</FOREIGN>
		<NATIVE>А впоследствии я и учился и читал всё только для того, чтоб им потом рассказать, и все три года потом я им рассказывал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="127">
		<FOREIGN>结果大家都责怪我，连施奈德也这样，指责我为什么对孩子们跟对大人一样讲话，为什么对他们什么都不隐瞒，我回答他们说，对他们撒谎我感到羞耻，不论怎么瞒他们，他们反正还是会全都知道的，大概，只知道那些肮脏的事，而从我这儿知道的则不是这些。</FOREIGN>
		<NATIVE>Когда потом все меня обвиняли, -- Шнейдер тоже, -- зачем я с ними говорю как с большими и ничего от них не скрываю, то я им отвечал, что лгать им стыдно, что они и без того всё знают, как ни таи от них, и узнают, пожалуй, скверно, а от меня не скверно узнают. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="128">
		<FOREIGN>任何人只要回想一下，他自己是孩子时是怎样的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Стоило только всякому вспомнить, как сам был ребенком. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="133">
		<FOREIGN>他们不同意……</FOREIGN>
		<NATIVE>Они не согласны были... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="134">
		<FOREIGN>我吻玛丽还是在她母亲去世前两个晕期；当牧师布道时，所有的孩子都已经站在我一边了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я поцеловал Мари еще за две недели до того, как ее мать умерла; когда же пастор проповедь говорил, то все дети были уже на моей стороне. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="135">
		<FOREIGN>我立即对他们讲了并使他们明白牧师的行为；大家都很生他的气，有些孩子甚至气得用石块砸碎他的窗玻璃。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я им тотчас же рассказал и растолковал поступок пастора; все на него рассердились, а некоторые до того, что ему камнями стекла в окнах разбили. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="136">
		<FOREIGN>我制止了他们，因为这可是粗野的行为，可马上村子里全都知道了，这下便开始指责我把孩子们带坏了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я их остановил, потому что уж это было дурно; но тотчас же в деревне все всё узнали, и вот тут и начали обвинять меня, что я испортил детей. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="137">
		<FOREIGN>后来大家又知道，孩子们喜欢玛丽，更是万分惊慌；但玛丽已经是幸福的了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Потом все узнали, что дети любят Мари, и ужасно перепугались; но Мари уже была счастлива. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="139">
		<FOREIGN>大人们甚至还禁止孩子们与玛丽见面，但他们悄悄地跑到牛群那里去找她，那是在离村半俄里的很远的地方；他们给她带去糖果，有的孩子跑去就只是为了拥抱她，吻她，对她说：‘Ｊｅｖｏｕｓ ａｉｍｅ， Ｍａｒｉｅ！”然后就赶快跑回去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Детям запретили даже и встречаться с нею, но они бегали потихоньку к ней в стадо, довольно далеко, почти в полверсте от деревни; они носили ей гостинцев, а иные просто прибегали для того, чтоб обнять ее, поцеловать, сказать: "Je vous aime, Marie!"-- и потом стремглав бежать назад. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="140">
		<FOREIGN>玛丽因为这突如其来的幸福而差点发狂；她连做梦也想不到会这样，她觉得又羞愧又高兴，更主要的是，孩子们，特别是女孩子们想跑去转告她，我爱她并对他们讲了许多关于她的事。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мари чуть с ума не сошла от такого внезапного счастия; ей это даже и не грезилось; она стыдилась и радовалась, а главное, детям хотелось, особенно девочкам, бегать к ней, чтобы передавать ей, что я ее люблю и очень много о ней им говорю. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="141">
		<FOREIGN>他们对她说，是我把一切都告诉了他们，所以现在他们也爱她，同情她，他们将永远这样对待她。</FOREIGN>
		<NATIVE>Они ей рассказали, что это я им всё пересказал и что они теперь ее любят и жалеют, и всегда так будут. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="142">
		<FOREIGN>后来他们跑到我这儿来，一张张小脸既兴奋又热心，他们转告我说，他们刚刚见到过玛丽，她向我致意。</FOREIGN>
		<NATIVE>Потом забегали ко мне и с такими радостными, хлопотливыми личиками передавали, что они сейчас видели Мари и что Мари мне кланяется. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="143">
		<FOREIGN>每天傍晚我都走到瀑布那儿去。那里有一个地方从村子方向看过来完全是隐蔽的，周围长满了白杨树；孩子们每到傍晚也跑到那里去找我，有些人还是偷偷跑去的。</FOREIGN>
		<NATIVE>По вечерам я ходил к водопаду; там было одно совсем закрытое со стороны деревни место, и кругом росли тополи; туда-то они ко мне по вечерам и сбегались, иные даже украдкой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="144">
		<FOREIGN>我觉得，我对玛丽的爱对他们来说是一种极大的满足，我在那里的全部生活中，就这一件事上欺骗了他们。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мне кажется, для них была ужасным наслаждением моя любовь к Мари, и вот в этом одном, во всю тамошнюю жизнь мою, я и обманул их. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="145">
		<FOREIGN>我没有去说服他们，让他们相信我根本不受玛丽，也就是说我没有爱上她，我不过是很可怜她；根据一切情况来判断，我看到，他们更希望如他们自己想象的和他们彼此间认定的那样，因此我也就没有吭声并装出样子，似乎他们猜对了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я не разуверял их, что я вовсе не люблю Мари, то есть не влюблен в нее, что мне ее только очень жаль было; я по всему видел, что им так больше хотелось, как они сами вообразили и положили промеж себя, и потому молчал и показывал вид, что они угадали. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="146">
		<FOREIGN>这些幼小的心灵温柔入微到什么地步呀：他们觉得，他们的莱昂就这么爱玛丽，玛丽就穿得这么糟，光着脚丫，那是不成的。</FOREIGN>
		<NATIVE>И до какой степени были деликатны и нежны эти маленькие сердца: им, между прочим, показалось невозможным, что их добрый LИon так любит Мари, а Мари так дурно одета и без башмаков. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="147">
		<FOREIGN>请想想，他们给她搞来了鞋子，袜子，内衣，甚至还有一条裙子；他们是怎么想出办法弄到的，我不知道；全体孩子们都出了力。</FOREIGN>
		<NATIVE>Представьте себе, они достали ей и башмаки, и чулки, и белье, и даже какое-то платье; как это они ухитрились, не понимаю; всею ватагой работали. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="148">
		<FOREIGN>当我盘问他们时，他们只是快活地笑着，而女孩们拍着手掌，吻着我。</FOREIGN>
		<NATIVE>Когда я их расспрашивал, они только весело смеялись, а девочки били в ладошки и целовали меня. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="149">
		<FOREIGN>有时候我也悄悄去见玛丽。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я иногда ходил тоже потихоньку повидаться с Мари. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="150">
		<FOREIGN>她已经病得很重了，只能勉强行走；后来，完全不再帮牧人干活了，但每天早晨还是跟着牛群出去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она уж становилась очень больна и едва ходила; наконец перестала совсем служить пастуху, но все-таки каждое утро уходила со стадом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="152">
		<FOREIGN>她坐在一旁；那里一座几乎是陡直的峭壁有一块突出的地方；她就坐在那个角上的一块石头上，大家都看不到，几乎一动不动趴。从早晨坐到吝群回来的时分。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она садилась в стороне; там у одной, почти прямой, отвесной скалы был выступ; она садилась в самый угол, от всех закрытый, на камень и сидела почти без движения весь день, с самого утра до того часа, когда стадо уходило. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="153">
		<FOREIGN>她生肺病已经非常虚弱，坐在那里越来越经常地把头靠在岩石上，闭着眼睛，打着脑，呼吸很吃力；她的脸瘦得已像一个骨架，额头和双鬓则冒出虚汗。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она уже была так слаба от чахотки, что всё больше сидела с закрытыми глазами, прислонив голову к скале, и дремала, тяжело дыша; лицо ее похудело, как у скелета, и пот проступал на лбу и на висках. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="157">
		<FOREIGN>我见到她总是这样，我只去一会儿，</FOREIGN>
		<NATIVE>Так я всегда заставал ее. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="158">
		<FOREIGN>因为我也不想让别人看见我。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я приходил на минуту, и мне тоже не хотелось, чтобы меня видели. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="159">
		<FOREIGN>我一出现，玛丽立即打起颤来，睁开眼睛，扑过来吻我的手。</FOREIGN>
		<NATIVE>Как я только показывался, Мари тотчас же вздрагивала, открывала глаза и бросалась целовать мне руки.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="160">
		<FOREIGN>我已经不再移开手了，因为对她来说这是幸福；我坐在那里的时候，她始终战栗着，哭泣着；确实，有几次她已开口说话，但是很难听懂她在讲什么。</FOREIGN>
		<NATIVE> Я уже не отнимал, потому что для нее это было счастьем; она всё время, как я сидел, дрожала и плакала; правда, несколько раз она принималась было говорить, но ее трудно было и понять. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="161">
		<FOREIGN>她常常像个失去理智的人，异常激动和欣喜。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она бывала как безумная, в ужасном волнении и восторге. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="162">
		<FOREIGN>有时孩子们和我一起去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Иногда дети приходили со мной.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="163">
		<FOREIGN>这种时候他们一般总是站在不远的地方，开始为我们警戒，免得发生什么事或被谁看到，这对他们来说是非常乐意干的事。</FOREIGN>
		<NATIVE> В таком случае они обыкновенно становились неподалеку и начинали нас стеречь от чего-то и от кого-то, и это было для них необыкновенно приятно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="164">
		<FOREIGN>当我们离开时，又剩下玛丽一个人，她又像原来那样一动不动，闭上眼睛，头靠在岩石上；也可能，她梦见了什么。</FOREIGN>
		<NATIVE>Когда мы уходили, Мари опять оставалась одна, по-прежнему без движения, закрыв глаза и прислонясь головой к скале; она, может быть, о чем-нибудь грезила. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="165">
		<FOREIGN>有一天早晨她已经不能到畜群那儿去了，留在空洞洞的自家屋子里。</FOREIGN>
		<NATIVE>Однажды поутру она уже не могла выйти к стаду и осталась у себя в пустом своем доме. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="166">
		<FOREIGN>孩子们马上就知道了，几乎所有的人这一天里都到她那里去看望她，她一个人孤零零地躺在被窝里。</FOREIGN>
		<NATIVE>Дети тотчас же узнали и почти все перебывали у ней в этот день навестить ее; она лежала в своей постели одна-одинехонька. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="167">
		<FOREIGN>有两天就这些孩子们轮流跑来照料她，但是后来，村里人听说玛丽已经真的要死了，村里一些老太婆便到她这儿来守着，值班。</FOREIGN>
		<NATIVE>Два дня ухаживали за ней одни дети, забегая по очереди, но потом, когда в деревне прослышали, что Мари уже в самом деле умирает, то к ней стали ходить из деревни старухи, сидеть и дежурить. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="168">
		<FOREIGN>村里好像开始可怜起玛丽来，至少已经不再像过去那样阻拦和责骂孩子们了。</FOREIGN>
		<NATIVE>В деревне, кажется, стали жалеть Мари, по крайней мере детей уже не останавливали и не бранили, как прежде. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="169">
		<FOREIGN>玛丽一直处于半睡的状态中，她睡得不安稳：咳嗽很厉害。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мари всё время была в дремоте, сон у ней был беспокойный: она ужасно кашляла. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="172">
		<FOREIGN>老太婆们赶开孩子们，但他们跑到窗口下，有时只是一会儿，就为了说一句：‘Ｂｏｎｊｏｕｒ，ｎｏｔｒｅ ｂｏｎｎｅ Ｍａｒｉｅ。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Старухи отгоняли детей, но те подбегали под окно, иногда только на одну минуту, чтобы только сказать: "Bonjour, notre bonne Marie". </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="173">
		<FOREIGN>而她仅仅是远远地看到他们或者听到他们的声音，便全身都振奋起来，并且不听老太婆们的劝阻，用力撑坐起来，朝他们点头，表示感谢。</FOREIGN>
		<NATIVE>A та, только завидит или заслышит их, вся оживлялась и тотчас же, не слушая старух, силилась приподняться на локоть, кивала им головой, благодарила. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="174">
		<FOREIGN>他们像过去那样给她带来糖果，但她几乎什么也不吃。</FOREIGN>
		<NATIVE>Они по-прежнему приносили ей гостинцев, но она почти ничего не ела. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="175">
		<FOREIGN>我请你们相信，因为有了他们，她几乎是幸福地死去的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Через них, уверяю вас, она умерла почти счастливая. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="176">
		<FOREIGN>因为有了他们，她才忘记了自己的苦难和不幸，她似乎从他们那里得到了宽恕，因为直至最后她都认为自己是个罪孽深重的人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Через них она забыла свою черную беду, как бы прощение от них приняла, потому что до самого конца считала себя великою преступницею. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="180">
		<FOREIGN>他们像小鸟一样在她的窗口扑打着翅膀，每天早晨对她喊着：‘Ｎｏｕｓ ｔ’ａｉｍｏｎｓ ， Ｍａｒｉｅ’</FOREIGN>
		<NATIVE>Они, как птички, бились крылышками в ее окна и кричали ей каждое утро: "Nous t'aimons, Marie". </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="181">
		<FOREIGN>她很快就死了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она очень скоро умерла. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="182">
		<FOREIGN>我以为，她能活得长得多，</FOREIGN>
		<NATIVE>Я думал, она гораздо дольше проживет. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="183">
		<FOREIGN>在她去世的前夕，夕阳西下前，我顺便到那儿去；好像他认出了我，我最后一次握了她的手；她的手多干瘪呀！</FOREIGN>
		<NATIVE>Накануне ее смерти, пред закатом солнца, я к ней заходил; кажется, она меня узнала, и я в последний раз пожал ее руку; как иссохла у ней рука! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="184">
		<FOREIGN>突然第二天早晨有人来说，玛丽死了。</FOREIGN>
		<NATIVE>А тут вдруг наутро приходят и говорят мне, что Мари умерла. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="185">
		<FOREIGN>这下可无法阻拦孩子们：他们用鲜花把她的整个灵枢装饰了起来，给她头上戴了花冠：</FOREIGN>
		<NATIVE>Тут детей и удержать нельзя было: они убрали ей весь гроб цветами и надели ей венок на голову. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="186">
		<FOREIGN>教堂里的牧师已经不再玷辱死者，葬礼上去的人很少，有些人只是出于好奇才去；但当要抬灵枢时，孩子们一下子都奔过去，他们又亲自抬它。</FOREIGN>
		<NATIVE>Пастор в церкви уже не срамил мертвую, да и на похоронах очень мало было, так только, из любопытства, зашли некоторые; но когда надо было нести гроб, то дети бросились все разом, чтобы самим нести. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="187">
		<FOREIGN>因为他们抬不动，于是便帮助抬，一直跟在灵枢后面跑着，哭着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Так как они не могли снести, то помогали, все бежали за гробом и все плакали. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="188">
		<FOREIGN>从那时起玛丽的坟墓经常有孩子们去照料：每年他们都用鲜花装饰它，在四周像上玫瑰。</FOREIGN>
		<NATIVE>С тех пор могилка Мари постоянно почиталась детьми: они убирают ее каждый год цветами, обсадили кругом розами. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="189">
		<FOREIGN>但是从这次丧事后全村人因为孩子的事而开始排挤我。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но с этих похорон и началось на меня главное гонение всей деревни из-за детей. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="190">
		<FOREIGN>主谋便是牧师和学校的教师。</FOREIGN>
		<NATIVE>Главные зачинщики были пастор и школьный учитель. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="191">
		<FOREIGN>村里甚至禁止孩子们跟我见面，而施奈德甚至担负起监察这件事的责任。</FOREIGN>
		<NATIVE>Детям решительно запретили даже встречаться со мной, а Шнейдер обязался даже смотреть за этим. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="195">
		<FOREIGN>但我们还是能见到，老远用手势来表达意思，</FOREIGN>
		<NATIVE>Но мы все-таки виделись, издалека объяснялись знаками. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="196">
		<FOREIGN>他们常给我像来小纸条。</FOREIGN>
		<NATIVE>Они присылали мне свои маленькие записочки. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="198">
		<FOREIGN>后来这一切太平了，但那时我与孩子们的关系非常好。因为这种排挤，我跟孩子们反而更亲近了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Впоследствии это всё уладилось, но тогда было очень хорошо: я даже еще ближе сошелся с детьми через это гонение. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="199">
		<FOREIGN>最后一年我甚至跟蒂博和牧师也几乎和解了。</FOREIGN>
		<NATIVE>В последний год я даже почти помирился с Тибо и с пастором. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="200">
		<FOREIGN>而施奈德跟我说了和争论了许多有关对孩子们进行教育的我那种有害的‘方法’。</FOREIGN>
		<NATIVE>А Шнейдер много мне говорил и спорил со мной о моей вредной "системе" с детьми. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="201">
		<FOREIGN>我哪有什么方法！</FOREIGN>
		<NATIVE>Какая у меня система! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="205">
		<FOREIGN>最后，施奈德对我说出了一个非常奇怪的想法，一那已经是在我动身离开之前了，--他对。我说，他完全确信我自己还完全是个孩子，也就是说十足是个孩子，我不过是身高和脸容像成人，至于说发育，心灵，性格，甚至可能智力，我则不是成人。而且即使我活到６０岁，今后也仍是这样。</FOREIGN>
		<NATIVE>Наконец Шнейдер мне высказал одну очень странную свою мысль, -- это уж было пред самым моим отъездом, -- он сказал мне, что он вполне убедился, что я сам совершенный ребенок, то есть вполне ребенок, что я только ростом и лицом похож на взрослого, но что развитием, душой, характером и может быть, даже умом я не взрослый, и так и останусь, хотя бы я до шестидесяти лет прожил. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="206">
		<FOREIGN>我听了哈哈大笑：他当然说得不对，因为我怎么是小孩呢。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я очень смеялся: он, конечно, не прав, потому что какой же я маленький? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="208">
		<FOREIGN>但有一点是对的，我真的不喜欢跟成年人、跟人们、跟大人们耽在一起，我早就发觉这一点了。我不喜欢，是因为我不会与他们相处。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но одно только правда, я и в самом деле не люблю быть со взрослыми, с людьми, с большими, -- и это я давно заметил, -- не люблю, потому что не умею. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="209">
		<FOREIGN>无论他们对我说什么；无论他们对我有多好，跟他们在一起，不知为什么我仍然总是感到很难受，当可以快点离开他们去找同伴时，我就非常高兴，而我的同伴总是些孩子，但这并不是因为我自己是孩子，而不过是因为孩子们对我有吸引力。</FOREIGN>
		<NATIVE>Что бы они ни говорили со мной, как бы добры ко мне ни были, все-таки с ними мне всегда тяжело почему-то, и я ужасно рад, когда могу уйти поскорее к товарищам, а товарищи мои всегда были дети, но не потому, что я сам был ребенок, а потому что меня просто тянуло к детям. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="210">
		<FOREIGN>还是在我开始住在村子里的时候，我一个人常去山里独自倡郁忧愁、当我子然一身徘徊时，有时，特别是中午放学时，我会遇到这一大群孩子，吵吵嚷嚷，省着书包，石板跑跑跳跳，伴随着喊叫、嘻笑、玩耍，这时我的整个心会突发出一股记望到他们那里去的欲望。</FOREIGN>
		<NATIVE>Когда я, еще в начале моего житья в деревне, -- вот когда я уходил тосковать один в горы, -- когда я, бродя один, стал встречать иногда, особенно в полдень, когда выпускали из школы, всю эту ватагу, шумную, бегущую с их мешочками и грифельными досками, с криком, со смехом, с играми, то вся душа моя начинала вдруг стремиться к ним. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="211">
		<FOREIGN>我不知道为什么，但是每逢见到他们时，我便开始感受到某种十分强烈的幸福感。</FOREIGN>
		<NATIVE>Не знаю, но я стал ощущать какое-то чрезвычайно сильное и счастливое ощущение при каждой встрече с ними. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="212">
		<FOREIGN>我停下来，看着他们闪过的永远在奔的小腿，看着一起跑着的男孩和女孩，看着他们笑和流泪（因为从学校到家里，许多人已经打过架，哭过，又和好如初，又一起玩耍），我便会愿到幸福而笑起来，那时也就会忘却我的全部忧愁。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я останавливался и смеялся от счастья, глядя на их маленькие, мелькающие и вечно бегущие ножки, на мальчиков и девочек, бегущих вместе, на смех и слезы (потому что многие уже успевали подраться, расплакаться, опять помириться и поиграть, покамест из школы до дому добегали), и я забывал тогда всю мою тоску. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="213">
		<FOREIGN>后来，所有这三年中，我都不能理解，人们为什么要忧愁和怎么优愁？</FOREIGN>
		<NATIVE>Потом же, во все эти три года, я и понять не мог, как тоскуют и зачем тоскуют люди? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="217">
		<FOREIGN>我的全部命运都维系在他们身上，</FOREIGN>
		<NATIVE>Вся судьба моя пошла на них. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="218">
		<FOREIGN>我从来也没有打算过离开乡村，我头脑里也没有想到过，什么时候我会到俄罗斯这里来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я никогда и не рассчитывал покидать деревню, и на ум мне не приходило, что я поеду когда-нибудь сюда, в Россию. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="219">
		<FOREIGN>我觉得，我始终将永远在那里，但我终于看到，施奈德不能总养着我，这时又突然碰上一件好像是很重要的事，以至施奈德亲自催促我动身并为我给这儿回了信。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мне казалось, что я всё буду там, но я увидал наконец, что Шнейдеру нельзя же было содержать меня, а тут подвернулось дело до того, кажется, важное, что Шнейдер сам заторопил меня ехать и за меня отвечал сюда. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="220">
		<FOREIGN>我这就要看看，这是怎么回事，并要找什么人商量商量。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я вот посмотрю, что это такое, и с кем-нибудь посоветуюсь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="221">
		<FOREIGN>也许，我的命运将来会根本改变，但这毕竟不是最主要的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Может, моя участь совсем переменится, но это всё не то и не главное. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="222">
		<FOREIGN>主要的是，我的整个生活已经改变了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Главное в том, что уже переменилась вся моя жизнь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="223">
		<FOREIGN>我有许多东西留在那里了，留下太多了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я там много оставил, слишком много. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="224">
		<FOREIGN>一切都消逝了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Всё исчезло. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="225">
		<FOREIGN>我坐在车厢里就在想：‘现在我是到人们中间去；我可能什么都不知道，但是新生活降临了。’</FOREIGN>
		<NATIVE>Я сидел в вагоне и думал: "Теперь я к людям иду; я, может быть, ничего не знаю, но наступила новая жизнь". </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="226">
		<FOREIGN>我决心要正直和坚定地去做自己的事。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я положил исполнить свое дело честно и твердо. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="227">
		<FOREIGN>也许，跟人们相处我会感到无聊和难受。</FOREIGN>
		<NATIVE>С людьми мне будет, может быть, скучно и тяжело. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="228">
		<FOREIGN>作为开端我决心跟所有的人都彬彬有礼，以诚相见；谁也不会对我有更多的奢求。</FOREIGN>
		<NATIVE>На первый случай я положил быть со всеми вежливым и откровенным; больше от меня ведь никто не потребует. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="229">
		<FOREIGN>也许，这里的人也把我看作是孩子，--让他们这样吧！</FOREIGN>
		<NATIVE>Может быть, и здесь меня сочтут за ребенка, -- так пусть! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="230">
		<FOREIGN>不知为什么大家也认为我是白痴，我真的一度病得很厉害，那时倒是像白痴；但现在，当我自己也明白人家把我当白痴，我还算什么白痴呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>Меня тоже за идиота считают все почему-то, я действительно был так болен когда-то, что тогда и похож был на идиота; но какой же я идиот теперь, когда я сам понимаю, что меня считают за идиота? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="233">
		<FOREIGN>我每次上人家家去就想：‘这下又要把我当白痴了，可我反正是有理智的，他们是猜不到的……’</FOREIGN>
		<NATIVE>Я вхожу и думаю: "Вот меня считают за идиота, а я все-таки умный, а они и не догадываются...". </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="234">
		<FOREIGN>我常有这个想法。</FOREIGN>
		<NATIVE>У меня часто эта мысль. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="235">
		<FOREIGN>我在柏林就收到了从那里寄来的几封小小的信件，他们已赶上给我写信了，只是这时我才明白，我是多么热爱他们。</FOREIGN>
		<NATIVE>Когда я в Берлине получил оттуда несколько маленьких писем, которые они уже успели мне написать, то тут только я и понял, как их любил. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="236">
		<FOREIGN>收到第一封信时心里非常难受！</FOREIGN>
		<NATIVE>Очень тяжело получить первое письмо! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="237">
		<FOREIGN>他们送我时，又是多么忧伤！</FOREIGN>
		<NATIVE>Как они тосковали, провожая меня! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="241">
		<FOREIGN>还是一个月前他们就开始为我送别：‘Ｌｅｏｎ ｓｅ ｖａ，Ｌｅｏｎ ｖａ ｐｏｕｒ ｔｏｕｊｏｕｒｓ’</FOREIGN>
		<NATIVE>Еще за месяц начали провожать: "Léon s'en va. Léon s'en va pour toujours!". </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="242">
		<FOREIGN>我们每天晚上仍像以前那样聚集在瀑布旁，老是谈论着我们即将分离的事。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мы каждый вечер сбирались по-прежнему у водопада и всё говорили о том, как мы расстанемся. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="243">
		<FOREIGN>有时也仍像从前那么快活；只有在分手回去睡觉时，他们开始紧紧地热烈地拥抱我，这是过去所没有的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Иногда бывало так же весело, как и прежде; только, расходясь на ночь, они стали крепко и горячо обнимать меня, чего не было прежде. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="244">
		<FOREIGN>有的孩子背着大伙儿一个个跑到我这儿来，只是为了不当着大家的面单独拥抱和吻我。</FOREIGN>
		<NATIVE>Иные забегали ко мне потихоньку от всех, по одному, для того только, чтоб обнять и поцеловать меня наедине, не при всех. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="247">
		<FOREIGN>当我已要动身上路的时候，大家一窝蜂地全来送我上车站，</FOREIGN>
		<NATIVE>Когда я уже отправлялся на дорогу, все, всею гурьбой, провожали меня до станции. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="248">
		<FOREIGN>铁路车站离我们村大约有１俄里。</FOREIGN>
		<NATIVE>Станция железной дороги была примерно от нашей деревни в версте. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="249">
		<FOREIGN>他们竭力忍着不哭出来，但许多人忍不住，饮位吞声着，特别是女孩子。</FOREIGN>
		<NATIVE>Они удерживались, чтобы не плакать, но многие не могли и плакали в голос, особенно девочки. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="250">
		<FOREIGN>为免得迟到，我们急着要上路，但是人群中突然有个人从路中间直向我扑来，用自己的小手拥抱我，吻我，就为此使大家停了下来；而我们虽然急着要走，但大家都停下来等他做完告别。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мы спешили, чтобы не опоздать, но иной вдруг из толпы бросался ко мне среди дороги, обнимал меня своими маленькими ручонками и целовал, только для того и останавливал всю толпу; а мы хоть и спешили, но все останавливались и ждали, пока он простится. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="251">
		<FOREIGN>当我坐进车厢，火车启动时，他们一齐向我呼喊‘乌拉！’，久久地站在那里，直至火车完全离去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Когда я сел в вагон и вагон тронулся, они все мне прокричали "ура!" и долго стояли на месте, пока совсем не ушел вагон. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="253">
		<FOREIGN>我也望着……</FOREIGN>
		<NATIVE>И я тоже смотрел... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="256">
		<FOREIGN>请听着，刚才我走进这里，看了一下你们可爱的脸蛋（我现在很注意端详人们的脸），听到你们最初说的话语，从那时起我是第一次感到心里轻松，</FOREIGN>
		<NATIVE>Послушайте, когда я давеча вошел сюда и посмотрел на ваши милые лица, -- я теперь очень всматриваюсь в лица, -- и услышал ваши первые слова, то у меня, в первый раз с того времени, стало на душе легко. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="257">
		<FOREIGN>我刚刚就在想，也许，我确实是个有福之人：因为我知道，一下子就喜爱的人，是不会马上就邀见的，而我刚下火车就遇见了你们。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я давеча уже подумал, что, может быть, я и впрямь из счастливых: я ведь знаю, что таких, которых тотчас полюбишь, не скоро встретишь, а я вас, только что из вагона вышел, тотчас встретил. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="258">
		<FOREIGN>我很清楚地知道，对大家讲自己的感情是挺不好意思的，可我却对你们讲了，跟你们在一起我并不觉得难为情。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я очень хорошо знаю, что про свои чувства говорить всем стыдно, а вот вам я говорю, и с вами мне не стыдно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="259">
		<FOREIGN>我是个孤僻的人，也许，我会很久不上你们这儿来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я нелюдим, и, может быть, долго к вам не приду. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="260">
		<FOREIGN>只是请别把这理会成有什么不好的想法：我这样说并不是不尊重你们，也请别认为，什么地方得罪了我。</FOREIGN>
		<NATIVE>Не примите только этого за дурную мысль: я не из того сказал, что вами не дорожу, и не подумайте тоже, что я чем-нибудь обиделся. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="264">
		<FOREIGN>你们问我你们的脸相以及我从脸相上看出了什么，</FOREIGN>
		<NATIVE>Вы спрашивали меня про ваши лица и что я заметил в них. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="265">
		<FOREIGN>我很乐意告诉你们这一点。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я вам с большим удовольствием это скажу. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="266">
		<FOREIGN>您，阿杰莱达·伊万诺夫娜，有一张福相的脸，在你们三张脸中是最讨人喜爱的。</FOREIGN>
		<NATIVE>У вас, Аделаида Ивановна, счастливое лицо, из всех трех лиц самое симпатичное. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="267">
		<FOREIGN>此外您长得很好看，人家望着您就会说：‘她这张脸就是一个心地善良的姐姐的脸。’</FOREIGN>
		<NATIVE>Кроме того, что вы очень хороши собой, на вас смотришь и говоришь: "У ней лицо, как у доброй сестры". </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="268">
		<FOREIGN>您待人接物纯真开朗，但是也善于很快地了解别人的心。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вы подходите спроста и весело, но и сердце умеете скоро узнать. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="269">
		<FOREIGN>您的脸相我觉得就是这样的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот так мне кажется про ваше лицо.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="270">
		<FOREIGN>而您，亚历山德拉·伊万诺夫娜，也有一张姣美可爱的脸，但是，可能您有某种隐秘的忧愁；您的心无疑是最善良的，但您不快活。</FOREIGN>
		<NATIVE> У вас, Александра Ивановна, лицо тоже прекрасное и очень милое, но, может быть, у вас есть какая-нибудь тайная грусть; душа у вас, без сомнения, добрейшая, но вы невеселы. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="271">
		<FOREIGN>您脸上流露出某种特别的神色，就如在德累斯顿的霍尔拜因的圣丹像。</FOREIGN>
		<NATIVE>У вас какой-то особенный оттенок в лице, похоже как у Гольбейновой Мадонны в Дрездене. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="272">
		<FOREIGN>好，您的脸相就说这些；我这个相面人好不好？</FOREIGN>
		<NATIVE>Ну, вот и про ваше лицо; хорош я угадчик? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="273">
		<FOREIGN>是你们自己把我当相面人的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Сами же вы меня за угадчика считаете.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="275">
		<FOREIGN>现在说您的脸相，叶莉扎维塔·普罗科菲耶夫娜，”他突然对将军夫人说，‘关于您的脸相，我不光是觉得，而简直是确信；尽管您已有这么大年岁。可是在一切方面、在所有的事情上，好的方面也罢，坏的方面也罢，您完全是个孩子。</FOREIGN>
		<NATIVE> Но про ваше лицо, Лизавета Прокофьевна, -- обратился он вдруг к генеральше, -- про ваше лицо уж мне не только кажется, а я просто уверен, что вы совершенный ребенок во всем, во всем, во всем хорошем и во всем дурном, несмотря на то что вы в таких летах. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="276">
		<FOREIGN>我这么说，您可不会生我气吧？</FOREIGN>
		<NATIVE>Вы ведь на меня не сердитесь, что я это так говорю? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="277">
		<FOREIGN>因为您知道，我把孩子看作什么人？</FOREIGN>
		<NATIVE>Ведь вы знаете, за кого я детей почитаю? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="278">
		<FOREIGN>请别以为，我是呆傻才这样开门见山地当面把有关你们脸相的一切话都对你们说了；哦，不，根本不是！</FOREIGN>
		<NATIVE>И не подумайте, что я с простоты так откровенно всё это говорил сейчас вам про ваши лица, о нет, совсем нет! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="279">
		<FOREIGN>也许，这里有我自己的思想。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Может быть, и я свою мысль имел.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
</BOOK>