<?xml version="1.0" ?>
<?xml-stylesheet href="bi-files/bilingua.xsl" type="text/xsl"?>
<!-- Generated by LeoBilingua (copyright 2005 Leonid Brodski) -->
<BOOK>
	<SESSION>
		<FILES>
			<FOREIGN>
				<NAME>C:\Users\U6023457\Documents\corpora\idiot_han_chapta7.rtf</NAME>
				<TYPE>RichText</TYPE>
			</FOREIGN>
			<NATIVE>
				<NAME>C:\Users\U6023457\Documents\corpora\idiot_rus_chapta7.rtf</NAME>
				<TYPE>RichText</TYPE>
			</NATIVE>
		</FILES>
		<POSITION>
			<FOREIGN>
				<START>10220</START>
				<END>-1</END>
			</FOREIGN>
			<NATIVE>
				<START>25789</START>
				<END>-1</END>
			</NATIVE>
		</POSITION>
	</SESSION>
	<PARAGRAPH id="1">
		<FOREIGN>当公爵不再说话时，大家都高兴地望着他，甚至连阿格拉娅也是这样，而叶莉扎维塔·晋罗科菲耶夫娜则特别高兴。    </FOREIGN>
		<NATIVE>  Когда князь замолчал, все на него смотрели весело, даже и Аглая, но особенно Лизавета Прокофьевна.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="4">
		<FOREIGN>“这下通过考试了！”她高声说道，</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Вот и проэкзаменовали! -- вскричала она. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="5">
		<FOREIGN>“慈悲的小姐们，你们曾经想要把他当穷人一样加以袒护照顾，可是他自己却赏光才勉强选择你们，而且还附带条件，只能偶而才来。</FOREIGN>
		<NATIVE>-- Что, милостивые государыни, вы думали, что вы же его будете протежировать, как бедненького, а он вас сам едва избрать удостоил, да еще с оговоркой, что приходить будет только изредка. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="6">
		<FOREIGN>瞧我们都当了傻瓜，我还很高兴；最傻的是伊万·费奥多罗维奇：妙极了！</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот мы и в дурах, и я рада; а пуще всего Иван Федорович. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="7">
		<FOREIGN>公爵，刚刚还吩咐要考考您呢。</FOREIGN>
		<NATIVE>Браво, князь, вас давеча проэкзаменовать велели. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="8">
		<FOREIGN>至于您说的有关我脸相的话，全都非常对：我是个孩子，我知道这一点。</FOREIGN>
		<NATIVE>А то, что вы про мое лицо сказали, то всё совершенная правда: я ребенок и знаю это. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="9">
		<FOREIGN>还在您说这话以前我就知道这一点了；您正好一语道破了我的思想。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я еще прежде вашего знала про это; вы именно выразили мою мысль в одном слове. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="10">
		<FOREIGN>我认为您的性格与我十分相似，简直一模一样，我非常高兴。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ваш характер я считаю совершенно сходным с моим и очень рада; как две капли воды. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="11">
		<FOREIGN>只不过您是男人，而我是女人，也没有去过瑞本；这就是全部差别。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Только вы мужчина, а я женщина и в Швейцарии не была; вот и вся разница.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="12">
		<FOREIGN>妈妈，您别急嘛，”阿格拉娅嚷着，“公爵说，在他的全部自白中有着特别的思想，不是无缘无故说的。”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Не торопитесь, maman, -- вскричала Аглая, -- князь говорит, что он во всех своих признаниях особую мысль имел и неспроста говорил.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="13">
		<FOREIGN>    “是啊，是啊，”另外两位小姐笑着说、 </FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Да, да, -- смеялись другие.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="14">
		<FOREIGN>“亲爱的，别逗了，也许，他比你们三个人合起来还有心计呢。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Не труните, милые, еще он, может быть, похитрее всех вас трех вместе. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="15">
		<FOREIGN>你们会看到这一点的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Увидите. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="16">
		<FOREIGN>只不过公爵您为什么对阿格拉娜只字未提？</FOREIGN>
		<NATIVE>Но только что ж вы, князь, про Аглаю ничего не сказали? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="17">
		<FOREIGN>阿格拉娅等着，我也等着呢。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Аглая ждет, и я жду.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="18">
		<FOREIGN>    “现在我什么也说不出来；我以后再说。”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Я ничего не могу сейчас сказать; я скажу потом.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="19">
		<FOREIGN>    “为什么？</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Почему? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="20">
		<FOREIGN>好像，她是很出众的吧？” </FOREIGN>
		<NATIVE>Кажется, заметна?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="23">
		<FOREIGN>“啊，是的，很出众；您非常美貌，阿格拉娅·伊万诺夫娜，</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- О да, заметна; вы чрезвычайная красавица, Аглая Ивановна. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="24">
		<FOREIGN>您这么美丽，使人都不敢朝您看。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Вы так хороши, что на вас боишься смотреть.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="25">
		<FOREIGN>    “仅此而已？</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- И только? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="26">
		<FOREIGN>那么品性呢？”将军夫人坚持问道。</FOREIGN>
		<NATIVE>А свойства? -- настаивала генеральша.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="27">
		<FOREIGN>    “美是很难判断的；我还没有准备好。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Красоту трудно судить; я еще не приготовился. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="28">
		<FOREIGN>美是个谜。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Красота -- загадка.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="29">
		<FOREIGN>“这就是说，您给阿格拉娅出了个谜，”阿杰莱达说，“阿格拉娅，猜猜吧。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Это значит, что вы Аглае загадали загадку, -- сказала Аделаида, -- разгадай-ка, Аглая. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="30">
		<FOREIGN>那么她漂亮吗，公爵，漂亮吗？” </FOREIGN>
		<NATIVE>А хороша она, князь, хороша?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="31">
		<FOREIGN>“漂亮非凡！”公爵倾慕地瞥了一眼阿格拉娅，热忱地回答说，“几乎跟纳斯塔西娅·费利帕夫娜一样，虽然脸长得完全不一样！……”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Чрезвычайно! -- с жаром ответил князь, с увлечением взглянув на Аглаю, -- почти как Настасья Филипповна, хотя лицо совсем другое!..</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="32">
		<FOREIGN>    大家都惊讶地彼此交换了一下眼色。 </FOREIGN>
		<NATIVE>   Все переглянулись в удивлении.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="33">
		<FOREIGN>“跟谁一样？”将军夫人拉长了声音问，“跟纳斯塔西娅·费利帕夫娜一样吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Как кто-о-о? -- протянула генеральша, -- как Настасья Филипповна? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="34">
		<FOREIGN>您在什么地方见过纳斯塔西娅·费利帕夫娜？</FOREIGN>
		<NATIVE>Где вы видели Настасью Филипповну? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="35">
		<FOREIGN>哪一个纳斯塔西娅·费利帕夫娜？”</FOREIGN>
		<NATIVE>Какая Настасья Филипповна?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="36">
		<FOREIGN>    “刚才加夫里拉·阿尔达利翁诺维奇给伊万·费奥多罗维奇看过一张照片。”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Давеча Гаврила Ардалионович Ивану Федоровичу портрет показывал.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="37">
		<FOREIGN>    “怎么，他给伊万·费奥多罗维奇带照片来了？” </FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Как, Ивану Федоровичу портрет принес?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="38">
		<FOREIGN>“是带来给他看的。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Показать. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="40">
		<FOREIGN>纳斯塔西娅·费利帕夫娜今天送给加夫里拉·阿尔达利翁诺维奇一张自己的照片。他就带来给伊万·费奥多罗维奇看。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Настасья Филипповна подарила сегодня Гавриле Ардалионовичу свой портрет, а тот принес показать.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="44">
		<FOREIGN>“我想看！”将军夫人气冲冲地说，</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Я хочу видеть! -- вскинулась генеральша. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="45">
		<FOREIGN>“这张照片在哪里？</FOREIGN>
		<NATIVE>-- Где этот портрет? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="46">
		<FOREIGN>如果她是送给他的，那么它应该在他那里，而他当然还在书房里。</FOREIGN>
		<NATIVE>Если ему подарила, так и должен быть у него, а он, конечно, еще в кабинете. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="47">
		<FOREIGN>他每逢星期三总是来工作的，并且从来也不会早于４点钟离开的。</FOREIGN>
		<NATIVE>По средам он всегда приходит работать и никогда раньше четырех не уходит.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="48">
		<FOREIGN>马上去叫加夫里拉·阿尔达利翁诺维奇来！</FOREIGN>
		<NATIVE>Позвать сейчас Гаврилу Ардалионовича! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="49">
		<FOREIGN>不，我并不是想见她而急得要死。</FOREIGN>
		<NATIVE>Нет, я не слишком-то умираю от желания его видеть. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="50">
		<FOREIGN>公爵，请劳驾，亲爱的，去一趟书房，向他拿照片，然后带到这里来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Сделайте одолжение, князь, голубчик, сходите в кабинет, возьмите у него портрет и принесите сюда. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="51">
		<FOREIGN>您就说拿来看一下。</FOREIGN>
		<NATIVE>Скажите, что посмотреть. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="52">
		<FOREIGN>请去吧。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Пожалуйста.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="53">
		<FOREIGN>    “是个好人，就是太单纯了，”公爵走出去后，阿杰莱达说。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Хорош, да уж простоват слишком, -- сказала Аделаида, когда вышел князь.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="54">
		<FOREIGN>    “是啊，是有点太单纯了，”亚历山德拉认同说，“所以甚至有点可笑。”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Да, уж что-то слишком, -- подтвердила Александра, -- так что даже и смешон немножко.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="55">
		<FOREIGN>    这一个和那一个似乎都没有把自己的全部想法讲出来。 </FOREIGN>
		<NATIVE>   И та и другая как будто не выговаривали всю свою мысль.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="56">
		<FOREIGN>“不过，对我们的脸相他倒是说得挺乖巧，”阿格拉娅说，“奉承了大家，甚至连妈妈也恭维到了。”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Он, впрочем, хорошо с нашими лицами вывернулся, -- сказала Аглая, -- всем польстил, даже и maman.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="57">
		<FOREIGN>    “请别说俏皮话了。”将军夫人大声说，</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Не остри, пожалуйста! -- вскричала генеральша. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="59">
		<FOREIGN>“不是他恭维我。而是我感到憎恶。”</FOREIGN>
		<NATIVE>-- Не он польстил, а я польщена.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="60">
		<FOREIGN>    “你认为，他乖巧？”阿杰莱达问。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Ты думаешь, он вывертывался? -- спросила Аделаида.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="63">
		<FOREIGN>    “我觉得，他不是这么单纯。” </FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Мне кажется, он не так простоват.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="64">
		<FOREIGN>“哼，又胡扯了！”将军夫人气乎乎地说，</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Ну, пошла! -- рассердилась генеральша. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="65">
		<FOREIGN>“照我看来，你们比他还可笑。</FOREIGN>
		<NATIVE>-- А по-моему, вы еще его смешнее. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="66">
		<FOREIGN>他单纯，可自个儿很有主见，当然，这是从最高尚的意义上来说的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Простоват, да себе на уме, в самом благородном отношении разумеется. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="67">
		<FOREIGN>完全像我。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Совершенно как я.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="69">
		<FOREIGN>“我说出了照片的事，当然，这很糟糕，”公爵走向书房时，一边暗自思忖，一边感到有些不安，</FOREIGN>
		<NATIVE>   "Конечно, скверно, что я про портрет проговорился, -- соображал князь про себя, проходя в кабинет и чувствуя некоторое угрызение. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="70">
		<FOREIGN>“但是……也许，我讲出来了，倒是做了件好事……”</FOREIGN>
		<NATIVE>-- Но... может быть, я и хорошо сделал, что проговорился...". </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="71">
		<FOREIGN>他头脑里开始闪过一个奇怪的念头，不过这念头还不完全明晰。</FOREIGN>
		<NATIVE>У него начинала мелькать одна странная идея, впрочем еще не совсем ясная.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="72">
		<FOREIGN>加夫里拉·阿尔达利翁诺维奇还坐在书房里，忙着处理公文。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Гаврила Ардалионович еще сидел в кабинете и был погружен в свои бумаги. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="73">
		<FOREIGN>看来，他确实不是白拿股份公司的薪俸的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Должно быть, он действительно не даром брал жалованье из акционерного общества. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="74">
		<FOREIGN>当公爵向他要照片并告诉他将军夫人那里怎么会知道照片的事时，他惶恐得不得了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он страшно смутился, когда князь спросил портрет и рассказал, каким образом про портрет там узнали.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="75">
		<FOREIGN>    “唉--！您于吗要多嘴！”他又气又恼地嚷起来，</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Э-э-эх! И зачем вам было болтать! -- вскричал он в злобной досаде. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="76">
		<FOREIGN>“您什么也不知道！</FOREIGN>
		<NATIVE>-- Не знаете вы ничего... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="77">
		<FOREIGN>白痴！”他暗自嘀咕着。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Идиот! -- пробормотал он про себя.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="78">
		<FOREIGN>“是我的过错，我完全没有多加考虑；顺口就说出来了。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Виноват, я совершенно не думавши; к слову пришлось. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="79">
		<FOREIGN>我说，阿格拉娅几乎跟纳斯塔西娅·费利帕夫娜一样美。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Я сказал, что Аглая почти так же хороша, как Настасьи Филипповна.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="80">
		<FOREIGN>    加尼亚请他说得详细些；公爵说了。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Ганя попросил рассказать подробнее; князь рассказал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="81">
		<FOREIGN>加尼亚重又嘲讽地望了他一眼。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ганя вновь насмешливо посмотрел на него.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="82">
		<FOREIGN>    “您倒很注意纳斯塔西娅·费利帕夫娜……”他低声说，但是没有说完沉思起来。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Далась же вам Настасья Филипповна... -- пробормотал он, но, не докончив, задумался.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="83">
		<FOREIGN>    他显然非常惴惴不安。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Он был в видимой тревоге. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="84">
		<FOREIGN>公爵又向他提及要照片的事。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Князь напомнил о портрете.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="86">
		<FOREIGN>“请听着，公爵，”仿佛突然冒出一个始料未及的想法，加尼亚忽然说，“我对您有一个很大的请求……</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Послушайте, князь, -- сказал вдруг Ганя, как будто внезапная мысль осенила его, -- у меня до вас есть огромная просьба... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="87">
		<FOREIGN>但是，真的，我不知道……” </FOREIGN>
		<NATIVE>Но я, право, не знаю...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="92">
		<FOREIGN>“他很窘，话没有说完；他正在下决心要来取什么行动，似乎还在跟自傲斗争，”</FOREIGN>
		<NATIVE>   Он смутился и не договорил; он на что-то решался и как бы боролся сам с собой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="93">
		<FOREIGN>公爵默默地等待着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Князь ожидал молча. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="94">
		<FOREIGN>加尼亚又一次用探究、专注的目光打量着他。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Ганя еще раз испытующим, пристальным взглядом оглядел его.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="95">
		<FOREIGN>“公爵，”他又开始说，“那边现在对我……由于一种十分奇怪的情况，也相当令人可笑……但这并非是我的过错……算了吧，总之，这是多余的，你好像对我有点生气，所以我想在一段时间里不召见就不到那里去。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Князь, -- начал он опять, -- там на меня теперь... по одному совершенно странному обстоятельству... и смешному... и в котором я не виноват... ну, одним словом, это лишнее, -- там на меня, кажется, немножко сердятся, так что я некоторое время не хочу входить туда без зова. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="96">
		<FOREIGN>现在非常需要跟阿格拉娅·伊万诺夫娜谈一谈。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мне ужасно нужно бы поговорить теперь с Аглаей Ивановной. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="99">
		<FOREIGN>我写好几句话（他手里有一张好的小纸片）以候万一出现的机会，可是我不知道，怎么转交给她，</FOREIGN>
		<NATIVE>Я на всякий случай написал несколько слов (в руках его очутилась маленькая сложенная бумажка) -- и вот не знаю, как передать. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="100">
		<FOREIGN>公爵，是否可以拿去转交给阿格拉娅·伊万诺夫娜，就现在，只不过要给她一个人，也就是不让任何人看见，您明白吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>Не возьметесь ли вы, князь, передать Аглае Ивановне, сейчас, но только одной Аглае Ивановне, так то есть, чтоб никто не увидал, понимаете? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="101">
		<FOREIGN>这不是什么天大的秘密，没有什么大不了的……但是……您肯做吗？”</FOREIGN>
		<NATIVE>Это не бог знает какой секрет, тут нет ничего такого... но... сделаете?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="102">
		<FOREIGN>    “我不太乐意干这件事，”公爵回答说。 </FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Мне это не совсем приятно, -- отвечал князь.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="104">
		<FOREIGN>“啊，公爵，我极为需要！“加尼亚开始恳求，</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Ах, князь, мне крайняя надобность! -- стал просить Ганя. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="105">
		<FOREIGN>“她也许会答复的……</FOREIGN>
		<NATIVE>-- Она, может быть, ответит... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="106">
		<FOREIGN>请相信，我只是在极为极为迫切的情况才求助于您……</FOREIGN>
		<NATIVE>Поверьте, что я только в крайнем, в самом крайнем случае мог обратиться... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="107">
		<FOREIGN>我还能让谁送去呢了……</FOREIGN>
		<NATIVE>С кем же мне послать?.. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="108">
		<FOREIGN>这很重要……</FOREIGN>
		<NATIVE>Это очень важно... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="109">
		<FOREIGN>对我来说重要得不得了……”</FOREIGN>
		<NATIVE>Ужасно для меня важно...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="110">
		<FOREIGN>    加尼亚非常胆怯，生怕公爵不答应，带着怯生生请求的目光探视着他的眼睛。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Ганя ужасно робел, что князь не согласится, и с трусливою просьбой заглядывал ему в глаза.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="111">
		<FOREIGN>    “好吧，我去转交。” </FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Пожалуй, я передам.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="112">
		<FOREIGN>“只是别让任何人发现，”高兴起来的加尼亚央求说，“还有，公爵，我可是寄希望于您的诚实话的，行吗？”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Но только так, чтобы никто не заметил, -- умолял обрадованный Ганя, -- и вот что, князь, я надеюсь ведь на ваше честное слово, а?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="113">
		<FOREIGN>    “我谁也不给看见，”公爵说。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Я никому не покажу, -- сказал князь.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="114">
		<FOREIGN>    “字条没有封，但是……”过于慌乱的加尼亚刚说，又不好意思停住了。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Записка не запечатана, но... -- проговорился было слишком суетившийся Ганя и остановился в смущении.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="115">
		<FOREIGN>    “噢，我不会看的，”公爵非常简单地回答说，拿了照片便走出了书房。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- О, я не прочту, -- совершенно просто отвечал князь, взял портрет и пошел из кабинета.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="116">
		<FOREIGN>    加尼亚一个人留在那里，他抓着自己的头。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Ганя, оставшись один, схватил себя за голову.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="117">
		<FOREIGN>    “只要她一句话，我……我，真的，也许就断绝关系！……”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Одно ее слово, и я... и я, право, может быть, порву!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="118">
		<FOREIGN>由于激动和等待他已经无法重新坐下来处理公文了，便在书房里从一个角落走到另一个角落踱着。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Он уже не мог снова сесть за бумаги от волнения и ожидания и стал бродить по кабинету из угла в угол.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="119">
		<FOREIGN>公爵一边走，一边思考着；这个委托使他吃惊和不快，想到加尼亚给阿格拉娅的字条也使他惊愕和不乐。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Князь шел задумавшись, его неприятно поразило поручение, неприятно поразила и мысль о записке Гани к Аглае. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="120">
		<FOREIGN>但是在没有走过两个房间到客厅前，他突然停住了，仿佛想起了什么，环顾了一下周围，然后走近窗口亮处，开始端详起纳斯塔西娅·费利帕夫娜的照片来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но не доходя двух комнат до гостиной, он вдруг остановился, как будто вспомнил о чем, осмотрелся кругом, подошел к окну, ближе к свету, и стал глядеть на портрет Настасьи Филипповны.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="121">
		<FOREIGN>他似乎想猜测隐藏在这张脸上的和刚才使他感到惊诧的东西。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Ему как бы хотелось разгадать что-то скрывавшееся в этом лице и поразившее его давеча. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="122">
		<FOREIGN>刚才的感受几乎没有离开他，现在他似乎急于要检验什么。</FOREIGN>
		<NATIVE>Давешнее впечатление почти не оставляло его, и теперь он спешил как бы что-то вновь проверить. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="123">
		<FOREIGN>这张美丽的非凡的，还有什么不同寻常的脸，现在更加强烈地使他惊异。</FOREIGN>
		<NATIVE>Это необыкновенное по своей красоте и еще почему-то лицо сильнее еще поразило его теперь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="124">
		<FOREIGN>在这张脸上仿佛有一种无上的骄矜和蔑视，几乎是仇恨，同时又有某种信任人的，某种天真无邪得惊人的神情；看一眼这张脸，这两种对立的东西甚至仿佛激发起某种同情。</FOREIGN>
		<NATIVE>Как будто необъятная гордость и презрение, почти ненависть, были в этом лице, и в то же самое время что-то доверчивое, что-то удивительно простодушное; эти два контраста возбуждали как будто даже какое-то сострадание при взгляде на эти черты. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="125">
		<FOREIGN>这种光艳照人的美丽甚至令人难以忍受，苍白的脸色，几乎是凹陷的双颊和炽热的眼睛，这一切都美；真是一种奇异的美！</FOREIGN>
		<NATIVE>Эта ослепляющая красота была даже невыносима, красота бледного лица, чуть не впалых щек и горевших глаз; странная красота! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="126">
		<FOREIGN>公爵望了一会，然后突然醒悟过来，看了一下周围，急促地把照片贴近嘴唇吻了吻。</FOREIGN>
		<NATIVE>Князь смотрел с минуту, потом "друг спохватился, огляделся кругом, поспешно приблизил портрет к губам и поцеловал его. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="127">
		<FOREIGN>过了一会他走进客厅时，他的脸完全是平静的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Когда через минуту он вошел в гостиную, лицо его было совершенно спокойно.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="128">
		<FOREIGN>但是他刚走进餐室（到客厅还要经过一个房间），正好走出来的阿格拉娅和他在门口几乎憧了个满怀。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Но только что он вступил в столовую (еще через одну комнату от гостиной), с ним в дверях почти столкнулась выходившая Аглая. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="129">
		<FOREIGN>她是一个人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она была одна.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="130">
		<FOREIGN>    “加夫里拉·阿尔达利翁诺维奇请我转交给您，”公爵说着，把字条递给了她。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Гаврила Ардалионович просил меня вам передать, -- сказал князь, подавая ей записку.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="131">
		<FOREIGN>阿格拉娅停了下来、拿了字条，不知为什么奇怪地看了公爵一眼。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Аглая остановилась, взяла записку и как-то странно поглядела на князя. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="132">
		<FOREIGN>在她的目光中没有丝毫窘意，只流露出一丝惊讶，这好像也只是与公爵一人相关。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ни малейшего смущения не было в ее взгляде, разве только проглянуло некоторое удивление, да и то, казалось, относившееся к одному только князю. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="134">
		<FOREIGN>阿格拉娅的目光就像要求他解释：他是怎么跟加尼亚一起参与进这件事里来的？她要求解释，显得很平静和傲慢。</FOREIGN>
		<NATIVE>Аглая своим взглядом точно требовала от него отчета -- каким образом он очутился в этом деле вместе с Ганей? -- и требовала спокойно и свысока. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="135">
		<FOREIGN>他们面对面站了有眨两三下眼的工夫；最后，在她脸上稍稍流露出某种嘲讽的神色；她微微一笑，走了过去。</FOREIGN>
		<NATIVE>Они простояли два-три мгновения друг против друга, наконец что-то насмешливое чуть-чуть обозначилось в лице ее; она слегка улыбнулась и прошла мимо.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="137">
		<FOREIGN>将军夫人默默地，带着一丝轻蔑的神情细细打量了纳斯塔西娅·费利帕夫娜的照片好一会。她伸长了手，非同寻常和颇有风度地把照片拿得离眼睛远远的。 </FOREIGN>
		<NATIVE>   Генеральша несколько времени, молча и с некоторым оттенком пренебрежения, рассматривала портрет Настасьи Филипповны, который она держала пред собой в протянутой руке, чрезвычайно и эффектно отдалив от глаз.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="138">
		<FOREIGN>“是的，是漂亮，”她终于说，“甚至很漂亮，</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Да, хороша, -- проговорила она наконец, -- очень даже. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="139">
		<FOREIGN>我见过她两次，只不过都在远处。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я два раза ее видела, только издали. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="140">
		<FOREIGN>您推崇这样的美貌吗。”她突然朝公爵问。</FOREIGN>
		<NATIVE>Так вы такую-то красоту цените? -- обратилась она вдруг к князю.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="141">
		<FOREIGN>    “是的……我赞赏……”公爵有点紧张地答道。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Да... такую... -- отвечал князь с некоторым усилием</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="142">
		<FOREIGN>    “也就是说正是这种美？”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- То есть именно такую?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="143">
		<FOREIGN>    “正是这种。”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Именно такую.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="144">
		<FOREIGN>    “为什么？”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- За что?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="145">
		<FOREIGN> “在这张脸上……流露出许多痛苦……”公爵仿佛是不由自主地，又似乎自言自语地说着，而不是回答问题。 </FOREIGN>
		<NATIVE>   -- В этом лице... страдания много... -- проговорил князь как бы невольно, как бы сам с собою говоря, а не на вопрос отвечая.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="146">
		<FOREIGN>“不过，您也许是在说胡话，”将军夫人说完，用一个傲慢的动作把照片扔到桌上。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Вы, впрочем, может быть, бредите, -- решила генеральша и надменным жестом откинула от себя портрет на стол.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="147">
		<FOREIGN>亚历山德拉拿起照片，阿杰莱达走过来，两人开始细细看起来，</FOREIGN>
		<NATIVE>   Александра взяла его, к ней подошла Аделаида, обе стали рассматривать. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="148">
		<FOREIGN>这时阿格拉娅又回到客厅里来了。</FOREIGN>
		<NATIVE>В эту минуту Аглая возвратилась опять в гостиную.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="149">
		<FOREIGN>    “多大的魅力呀！”阿杰莱达从姐姐肩后贪婪地盯着看照片，突然大声嚷了起来。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Этакая сила! -- вскричала вдруг Аделаида, жадно всматриваясь в портрет из-за плеча сестры.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="150">
		<FOREIGN>    “在什么地方？</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Где? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="151">
		<FOREIGN>什么样的魅力？”叶莉扎维塔·普罗科菲耶夫娜生硬地问。</FOREIGN>
		<NATIVE>Какая сила? -- резко спросила Лизавета Прокофьевна.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="152">
		<FOREIGN>    “这种美就是魅力，”阿杰莱达热情地说，“有这样的美可以颠倒乾坤！”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Такая красота -- сила, -- горячо сказала Аделаида, -- с этакою красотой можно мир перевернуть!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="153">
		<FOREIGN>她若有所思地走到自己的画架眼前。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Она задумчиво отошла к своему мольберту. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="154">
		<FOREIGN>阿格拉娅对照片只是匆匆一瞥，便眯起眼，咬着下唇，走开坐到旁边去，双手交叉着。</FOREIGN>
		<NATIVE>Аглая взглянула на портрет только мельком, прищурилась, выдвинула нижнюю губку, отошла и села к стороне, сложив руки.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="155">
		<FOREIGN>    将军夫人打了下铃。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Генеральша позвонила.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="156">
		<FOREIGN>    “把加夫里拉·阿尔达利翁诺维奇叫来，他在书房里，”她对进来的仆人吩咐说。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Позвать сюда Гаврилу Ардалионовича, он в кабинете, -- приказала она вошедшему слуге.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="157">
		<FOREIGN>    “妈妈！”亚历山德拉意味深长地喊了起来。 </FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Maman! -- значительно воскликнула Александра.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="158">
		<FOREIGN>“我想对他说两句话，这就够了！”将军夫人不容反对，很快地斩钉截铁说。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Я хочу ему два слова сказать -- и довольно! -- быстро отрезала генеральша, останавливая возражение. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="159">
		<FOREIGN>看来她很恼火。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она была видимо раздражена. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="160">
		<FOREIGN>“我们这里，公爵，您看到了吧，现在一切都是秘密，</FOREIGN>
		<NATIVE>-- У нас, видите ли, князь, здесь теперь всё секреты. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="161">
		<FOREIGN>全都是秘密！</FOREIGN>
		<NATIVE>Всё секреты! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="162">
		<FOREIGN>说是要求这样，是什么礼节的需要，真是胡扯。</FOREIGN>
		<NATIVE>Так требуется, этикет какой-то, глупо. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="163">
		<FOREIGN>而这还是在最需要坦诚，明朗，诚实的事情上。</FOREIGN>
		<NATIVE>И это в таком деле, в котором требуется наиболее откровенности, ясности, честности. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="164">
		<FOREIGN>几桩婚事却在开始进行，我不喜欢这些婚事……”</FOREIGN>
		<NATIVE>Начинаются браки, не нравятся мне эти браки...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="165">
		<FOREIGN>    “妈妈，您这是干什么呀？”亚历山德拉又急忙阻止她。 </FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Maman, что вы это? -- опять поспешила остановить ее Александра.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="166">
		<FOREIGN>“你怎么啦，亲爱的女儿？</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Чего тебе, милая дочка? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="167">
		<FOREIGN>难道你自己喜欢吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>Тебе самой разве нравятся? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="170">
		<FOREIGN>公爵听见了又有何妨，我们是朋友嘛，</FOREIGN>
		<NATIVE>А что князь слушает, так мы друзья. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="171">
		<FOREIGN>至少我跟他是。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я с ним по крайней мере. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="172">
		<FOREIGN>上帝找人，当然是找好人，他不需要坏人和反复无常的人；特别是不要反复无常的人，他们今天决定这样，明天又说那样。</FOREIGN>
		<NATIVE>Бог ищет людей, хороших, конечно, а злых и капризных ему не надо; капризных особенно, которые сегодня решают одно, а завтра говорят другое. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="173">
		<FOREIGN>亚历山德拉·伊万诺夫娜，您明白吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>Понимаете, Александра Ивановна? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="174">
		<FOREIGN>公爵，她们常说我是个怪人，可是我却会识别人。</FOREIGN>
		<NATIVE>Они, князь, говорят, что я чудачка, а я умею различать. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="175">
		<FOREIGN>因为心灵是主要胁，其余的全是胡说八道。</FOREIGN>
		<NATIVE>Потому сердце главное, а остальное вздор. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="176">
		<FOREIGN>头脑当然也是需要的……也许，头脑是最主要的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ум тоже нужен, конечно... может быть, ум-то и самое главное. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="177">
		<FOREIGN>别讥笑，阿格拉娅，我并没有自相矛盾：有心灵而没有头脑的傻瓜，跟有头脑而没有心灵的傻瓜，是一样不幸的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Не усмехайся, Аглая, я себе не противоречу: дура с сердцем и без ума такая же несчастная дура, как и дура с умом без сердца. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="183">
		<FOREIGN>这是古老的真理。</FOREIGN>
		<NATIVE>Старая истина. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="184">
		<FOREIGN>我就是有心灵而没有头脑的傻瓜，而你则是有头脑而没有心灵的傻瓜；我们俩都不幸，我们俩也很痛苦。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Я вот дура с сердцем без ума, а ты дура с умом без сердца; обе мы и несчастны, обе и страдаем.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="185">
		<FOREIGN>“妈妈，什么地方您竟这么不幸了？”阿杰莱达忍不住问，就像她们之中就她上人没有丧失快活的心情。 </FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Чем же вы уж так несчастны, maman? -- не утерпела Аделаида, которая одна, кажется, из всей компании не утратила веселого расположения духа.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="186">
		<FOREIGN>“第一，是由于有你们这儿个有学问的女儿，”将军夫人断然说，“因为光这一点就够了，所以其它的也就没什么好多说了。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Во-первых, от ученых дочек, -- отрезала генеральша, -- а так как этого и одного довольно, то об остальном нечего и распространяться. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="187">
		<FOREIGN>废话够多的了，</FOREIGN>
		<NATIVE>Довольно многословия было. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="188">
		<FOREIGN>我们要看看，你们俩（我没有把阿格拉娅算进去）靠自己的才智和多言怎么个摆脱困境，还有您，十分尊敬的亚历山德拉·伊万诺夫娜，跟您那可敬的先生是否会幸福？……啊！……”她看见进来的加尼亚，发出一声感叹说，“瞧，又一门婚事在进行。</FOREIGN>
		<NATIVE>Посмотрим, как-то вы обе (я Аглаю не считаю) с вашим умом и многословием вывернетесь, и будете ли вы, многоуважаемая Александра Ивановна, счастливы с вашим почтенным господином?.. А!... -- воскликнула она, увидев входящего Ганю, -- вот еще идет один брачный союз. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="189">
		<FOREIGN>您好！”她回答着加尼亚的鞠躬，却没有请他坐下。</FOREIGN>
		<NATIVE>Здравствуйте! -- ответила она на поклон Гани, не пригласив его садиться. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="190">
		<FOREIGN>“您在准备结婚吧？” </FOREIGN>
		<NATIVE>-- Вы вступаете в брак?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="191">
		<FOREIGN>“结婚？……</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- В брак?.. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="192">
		<FOREIGN>怎么回事？……</FOREIGN>
		<NATIVE>Как?.. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="196">
		<FOREIGN>结什么婚？……”大为震惊的加夫里拉·阿尔达利翁诺维奇嘟哝着说，</FOREIGN>
		<NATIVE>В какой брак?.. -- бормотал ошеломленный Гаврила Ардалионович. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="197">
		<FOREIGN>他显得十分慌乱。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он ужасно смешался.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="199">
		<FOREIGN>    “我是问，您要娶媳妇了吗？如果您只喜欢这样的表达。” </FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Вы женитесь? спрашиваю я, если вы только лучше любите такое выражение?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="200">
		<FOREIGN>“没有……我……没有，”加夫里拉·阿尔达利翁诺维奇撤了谎，羞愧得满脸飞上了红晕。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Н-нет... я... н-нет, -- солгал Гаврила Ардалионович, и краска стыда залила ему лицо. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="201">
		<FOREIGN>他向坐在一旁的阿格拉娅匆匆扫了一眼，很快就移开了眼光。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он бегло взглянул на сидевшую в стороне Аглаю и быстро отвел глаза. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="202">
		<FOREIGN>阿格拉娅冷漠、专注、平静地望着他，注目定睛地观察他的窘相。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Аглая холодно, пристально, спокойно глядела на него, не отрывая глаз и наблюдала его смущение.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="203">
		<FOREIGN>“没有？</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Нет? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="204">
		<FOREIGN>您说：没有？”坚定不移的叶莉扎维塔·普罗科菲耶夫娜执拗地盘问着，</FOREIGN>
		<NATIVE>Вы сказали "нет"? -- настойчиво допрашивала неумолимая Лизавета Прокофьевна. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="205">
		<FOREIGN>“够了，我将记住，今天，星期三早晨，您回答我的问题说‘没有’，</FOREIGN>
		<NATIVE>-- Довольно, я буду помнить, что вы сегодня, в среду утром, на мой вопрос сказали мне "нет". </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="207">
		<FOREIGN>今天什么日子？是星期三吗？”</FOREIGN>
		<NATIVE>Что у нас сегодня, среда?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="208">
		<FOREIGN>    “好像是星期三，妈妈，”阿杰莱这回答说。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Кажется, среда, maman. -- ответила Аделаида.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="209">
		<FOREIGN>    “她们总是不知道日子。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Никогда дней не знают. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="210">
		<FOREIGN>今天几号？”</FOREIGN>
		<NATIVE>Которое число?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="211">
		<FOREIGN>    “２７号，”加尼亚回答说。 </FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Двадцать седьмое, -- ответил Ганя.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="212">
		<FOREIGN>“２７号？</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Двадцать седьмое? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="213">
		<FOREIGN>根据某种说法这日子很好。</FOREIGN>
		<NATIVE>Это хорошо по некоторому расчету. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="214">
		<FOREIGN>再见，您好像还有许多事，而我也该更衣外出了；把您的照片拿去吧。</FOREIGN>
		<NATIVE>Прощайте, у вас, кажется, много занятий, а мне пора одеваться и ехать; возьмите ваш портрет. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="215">
		<FOREIGN>向不幸的尼娜·亚历山德罗夫娜转致我的问候。</FOREIGN>
		<NATIVE>Передайте мой поклон несчастной Нине Александровне. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="216">
		<FOREIGN>再见，公爵，亲爱的！</FOREIGN>
		<NATIVE>До свидания, князь, голубчик! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="217">
		<FOREIGN>常来走走，我要特地上别洛孔斯卡娅老太婆那儿去讲讲您的事。</FOREIGN>
		<NATIVE>Заходи почаще, а я к старухе Белоконской нарочно заеду о тебе сказать. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="218">
		<FOREIGN>请听着，亲爱的：我相信，上帝正是为了我才把您从瑞士带到彼得堡来。</FOREIGN>
		<NATIVE>И послушайте, милый: я верую, что вас именно для меня бог привел в Петербург из Швейцарии. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="219">
		<FOREIGN>也许，您还有别的事，但是主要是为了我。</FOREIGN>
		<NATIVE>Может быть, будут у вас и другие дела, но главное, для меня. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="220">
		<FOREIGN>上帝正是这样考虑的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Бог именно так рассчитал. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="221">
		<FOREIGN>再见，各位亲爱的。</FOREIGN>
		<NATIVE>До свидания, милые. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="222">
		<FOREIGN>亚历山德拉，到我这儿来一下，我的朋友。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Александра, зайди ко мне, друг мой.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="223">
		<FOREIGN>将军夫人走出去了。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Генеральша вышла. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="224">
		<FOREIGN>加尼亚一付沮丧颓唐、悯然若失的样子，恶狠狠地从桌上拿起照片，带着尴尬的微笑对公爵说： “公爵，我现在回家去，</FOREIGN>
		<NATIVE>Ганя, опрокинутый, потерявшийся, злобный, взял со стола портрет и с искривленною улыбкой обратился к князю:-- Князь, я сейчас домой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="225">
		<FOREIGN>如果您不改变住我家的打算的话，那么我带您去，不然您连地址也不知道。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Если вы не переменили намерения жить у нас, то я вас доведу, а то вы и адреса не знаете.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="226">
		<FOREIGN>“等一下，公爵，”阿格拉娅突然从自己奇子上站起身，说“您还要给我在纪念册上写几个字呢。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Постойте, князь, -- сказала Аглая, вдруг подымаясь с своего кресла, -- вы мне еще в альбом напишете. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="227">
		<FOREIGN>爸爸说，您是个书法家。</FOREIGN>
		<NATIVE>Папа сказал, что вы каллиграф. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="228">
		<FOREIGN>我马上给您去拿来……”</FOREIGN>
		<NATIVE>Я вам сейчас принесу...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="229">
		<FOREIGN>    她走出去了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>   И она вышла.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="230">
		<FOREIGN>“再见，公爵，我也要走了，”阿杰莱达说。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- До свидания, князь, и я ухожу, -- сказала Аделаида.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="231">
		<FOREIGN>她紧蛋地握了握公爵的手，亲切而温柔的对他芜尔一笑，走了出去。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Она крепко пожала руку князю, приветливо и ласково улыбнулась ему и вышла. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="232">
		<FOREIGN>她没有朝加尼亚看一眼。 </FOREIGN>
		<NATIVE>На Ганю она не посмотрела.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="234">
		<FOREIGN>“这都是您，”所有的人刚走出去，加尼亚便突然冲着公爵咬牙切齿地说，“都是您多嘴说我要结婚了！”他很快地低声哺咕着，怒容满脸，眼睛有恶狠狠地闪着光。“您是个恬不知耻的饶舌鬼！ </FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Это вы, -- заскрежетал Ганя, вдруг набрасываясь на князя, только что все вышли, -- это вы разболтали им, что я женюсь! -- бормотал он скорым полушепотом, с бешеным лицом и злобно сверкая глазами, -- бесстыдный вы болтунишка!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="235">
		<FOREIGN>“我请您相信，您弄错了，”公爵平静而有礼地回答说，“我根本就不知道您要结婚的事。” </FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Уверяю вас, что вы ошибаетесь, -- спокойно и вежливо отвечал князь, -- я и не знал, что вы женитесь.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="237">
		<FOREIGN>“您刚才听见伊万·费奥多罗维奇说了，今天晚上在纳斯塔西娅。费利帕夫娜家里将决定一切，您就告诉她们了！</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Вы слышали давеча, как Иван Федорович говорил, что сегодня вечером всё решится у Настасьи Филипповны, вы это и передали! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="238">
		<FOREIGN>您在撒谎！</FOREIGN>
		<NATIVE>Лжете вы! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="239">
		<FOREIGN>她们怎么会知道？</FOREIGN>
		<NATIVE>Откуда они могли узнать? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="243">
		<FOREIGN>除了您，真见鬼，谁会对他们说，</FOREIGN>
		<NATIVE>Кто же, черт возьми, мог им передать, кроме вас? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="244">
		<FOREIGN>难道老太婆没有向我暗示吗？” </FOREIGN>
		<NATIVE>Разве старуха не намекала мне?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="245">
		<FOREIGN>“如果您只是觉得她们向您暗示了，那么最好还是先了解清楚，是谁告诉的，我对于这事可是只字未提。” </FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Вам лучше знать, кто передал, если вам только кажется, что вам намекали, я ни слова про это не говорил.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="246">
		<FOREIGN>“字条转交了吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Передали записку? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="247">
		<FOREIGN>答复呢？”加尼亚火急火燎、急不可耐地打断他，</FOREIGN>
		<NATIVE>Ответ? -- с горячечным нетерпением перебил его Ганя. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="248">
		<FOREIGN>但就在这个时候阿格拉娅回来了，因此公爵什么也没来得回答。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Но в самую эту минуту воротилась Аглая, и князь ничего не успел ответить.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="249">
		<FOREIGN>“瞧，公爵，”阿格拉娅把自己的纪念册放到小桌上，说，“您就选一页，给我写点什么。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Вот, князь, -- сказала Аглая, положив на столик свой альбом, -- выберите страницу и напишите мне что-нибудь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="250">
		<FOREIGN>这是笔，还是新的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот перо, и еще новое. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="251">
		<FOREIGN>是钢的笔尖，不碍事吧？</FOREIGN>
		<NATIVE>Ничего, что стальное? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="252">
		<FOREIGN>我听说，书法家们是不用钢的笔尖写字的。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Каллиграфы, я слышала, стальными не пишут.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="253">
		<FOREIGN>在跟公爵说话的时候，她仿佛没有注意到加尼亚就在这里。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Разговаривая с князем, она как бы и не замечала, что Ганя тут же. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="255">
		<FOREIGN>但是，在公爵摆弄着笔尖，寻找写字的纸页，准备写字的那会儿，加尼亚走近了壁炉，此刻在公爵右边的阿格拉娅站在附近。他用颤抖、断续的声音几乎是对着她耳朵说：</FOREIGN>
		<NATIVE>Но покамест князь поправлял перо, отыскивал страницу и изготовлялся, Ганя подошел к камину, где стояла Аглая, сейчас справа подле князя, и дрожащим, прерывающимся голосом поговорил ей чуть не на ухо:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="256">
		<FOREIGN>    “一句话，只要您的一句话，我就得救了。”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Одно слово, одно только слово от вас -- и я спасен.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="257">
		<FOREIGN>公爵很快转过身来，朝他们两人瞥了一眼。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Князь быстро повернулся и посмотрел на обоих. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="258">
		<FOREIGN>加尼亚的脸上现出一种真正绝望的神情，看来他似乎不加思考、孤注一掷说出这些话来的。</FOREIGN>
		<NATIVE>В лице Гани было настоящее отчаяние; казалось, он выговорил эти слова как-то не думая, сломя голову. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="259">
		<FOREIGN>阿格拉娅完全还是以刚才望公爵那种平静和惊讶的神情望了他几秒钟，好像，她的这种平静惊讶，这种困惑不解，全是因为不明白他对她说的话，这对于此刻的加尼亚来说比最强烈的轻蔑还更可怕。</FOREIGN>
		<NATIVE>Аглая смотрела на него несколько секунд совершенно с тем же самым спокойным удивлением, как давеча на князя, и, казалось, это спокойное удивление ее, это недоумение, как бы от полного непонимания того, что ей говорят, было в эту минуту для Гани ужаснее самого сильнейшего презрения.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="260">
		<FOREIGN>    “我写什么呢？”公爵问。 </FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Что же мне написать? -- спросил князь.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="261">
		<FOREIGN>“我现在向您口述，”阿格拉娅转向他，说，“准备好了吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- А я вам сейчас продиктую, -- сказала Аглая, поворачиваясь к нему, -- готовы? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="262">
		<FOREIGN>您就写：‘我不做交易。’</FOREIGN>
		<NATIVE>Пишите же: "Я в торги не вступаю". </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="263">
		<FOREIGN>现在写上周期、月份。</FOREIGN>
		<NATIVE>Теперь подпишите число и месяц. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="264">
		<FOREIGN>请给我看看。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Покажите.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="265">
		<FOREIGN>    公爵把纪念册递给她。 </FOREIGN>
		<NATIVE>   Князь подал ей альбом.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="266">
		<FOREIGN>“好极了！</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Превосходно! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="267">
		<FOREIGN>您写得令人惊倒；您的字体奇妙无比！</FOREIGN>
		<NATIVE>Вы удивительно написали; у вас чудесный почерк! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="268">
		<FOREIGN>谢谢您。</FOREIGN>
		<NATIVE>Благодарю вас. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="269">
		<FOREIGN>再见，公爵……等一下，”她仿佛突然想起了什么，补充说，“我们一起走吧，我想送您点东西作纪念。”</FOREIGN>
		<NATIVE>До свидания, князь... Постойте, -- прибавила она, как бы что-то вдруг припомнив, -- пойдемте, я хочу вам подарить кой-что на память.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="270">
		<FOREIGN>公爵跟在她后面走着，但是，一走进餐室，阿格拉娅就停住了。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Князь пошел за нею; но, войдя в столовую, Аглая остановилась.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="271">
		<FOREIGN>“请看看这个，”她把加尼亚的字条递给他，说。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Прочтите это, -- сказала она, подавая ему записку Гани.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="272">
		<FOREIGN>    公爵拿过了字条，困惑不解地望了阿格拉娅一眼。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Князь взял записку и с недоумением посмотрел на Аглаю.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="273">
		<FOREIGN>    “我可是知道，您没有看过它，也不会相信这个人。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Ведь я знаю же, что вы ее не читали и не можете быть поверенным этого человека. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="274">
		<FOREIGN>看吧，我希望您看看。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Читайте, я хочу, чтобы вы прочли.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="275">
		<FOREIGN>    字条显然写得仓促： </FOREIGN>
		<NATIVE>   Записка была, очевидно, написана наскоро:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="276">
		<FOREIGN>“今天将决定我的命运，您知道将以什么方式来决定。</FOREIGN>
		<NATIVE>   "Сегодня решится моя судьба, вы знаете каким образом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="277">
		<FOREIGN>今天我非要说出自己的话不可。</FOREIGN>
		<NATIVE>Сегодня я должен буду дать свое слово безвозвратно. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="278">
		<FOREIGN>我没有任何权利要求得到您的同情，也不敢抱有任何希望；但是您曾经说过一句话，只是一句话，而这句话却照亮我那犹如一片黑夜的生活，成为我的灯塔。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я не имею никаких прав на ваше участие, не смею иметь никаких надежд; но когда-то вы выговорили одно слово, одно только слово, и это слово озарило всю черную ночь моей жизни и стало для меня маяком. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="279">
		<FOREIGN>现在请再说一次同样的那句话，您就能把我从毁灭中拯救出来，</FOREIGN>
		<NATIVE>Скажите теперь еще одно такое же слово -- и спасете меня от погибели! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="280">
		<FOREIGN>请只要对我说：挣脱一切，我今天就扯断一切，</FOREIGN>
		<NATIVE>Скажите мне только: разорви всё, и я всё порву сегодня же. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="281">
		<FOREIGN>啊，说这句话对您来说又算得了什么！</FOREIGN>
		<NATIVE>О, что вам стоит сказать это! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="282">
		<FOREIGN>我只请求在这句话里表示您对我的同情的怜悯，--仅此而已，仅此而已！</FOREIGN>
		<NATIVE>В этом слове я испрашиваю только признак вашего участия и сожаления ко мне, -- и только, только! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="283">
		<FOREIGN>别无它求，别无它求！</FOREIGN>
		<NATIVE>И ничего больше, ничего! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="284">
		<FOREIGN>我不敢想入非非，抱什么奢望，因为我不配。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я не смею задумать какую-нибудь надежду, потому что я недостоин ее. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="285">
		<FOREIGN>但是有了您这句话，我将重新忍受我的贫穷，我将乐于承受我的绝境。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но после вашего слова я приму вновь мою бедность, я с радостью стану переносить отчаянное положение мое. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="286">
		<FOREIGN>我将迎接斗争，我还乐于去斗争，我要以新的力量投入斗争并获得新生！</FOREIGN>
		<NATIVE>Я встречу борьбу, я рад буду ей, я воскресну в ней с новыми силами!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="287">
		<FOREIGN>请带给我这一句表示怜悯的活（就只要怜悯，我向您发誓）。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Пришлите же мне это слово сострадания (только одного сострадания, клянусь вам)! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="289">
		<FOREIGN>请别对一个绝望者的恣意妄为生气，别对一个溺水者生气，因为他敢于作最后的拼命挣扎只是为了使自己免遭灭顶之灾。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Не рассердитесь на дерзость отчаянного, на утопающего, за то, что он осмелился сделать последнее усилие, чтобы спасти себя от погибели. Г. И."</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="290">
		<FOREIGN>“这个人担保，”当公爵看完字条时，阿格拉娅尖刻地说，“‘挣脱一切’这句话不会损坏我的名誉，也不用承担任何责任，他自己，您看见了，用这张字条给了我这方面的书面保证。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Этот человек уверяет, -- резко сказала Аглая, когда князь кончил читать, -- что слово "разорвите всё" меня не скомпрометирует и не обяжет ничем, и сам дает мне в этом, как видите, письменную гарантию этою самою запиской. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="291">
		<FOREIGN>请注意，但是多么天真地急于强调某些句子的含义，又多么笨拙地透露出他那隐藏的思想。</FOREIGN>
		<NATIVE>Заметьте, как наивно поспешил он подчеркнуть некоторые словечки и как грубо проглядывает его тайная мысль. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="292">
		<FOREIGN>其实，他知道，如果他挣脱一切，但是是他自己一个人去挣脱，并不期待我的话，甚至也不告诉我这一点，对我不寄任何希望，那么到时候我会改变对他的感情，也许，会成为他的朋友。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он, впрочем, знает, что если б он разорвал всё, но сам, один, не ожидая моего слова и даже не говоря мне об этом, без всякой надежды на меня, то я бы тогда переменила мои чувства к нему и, может быть, стала бы его другом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="293">
		<FOREIGN>他无疑是知道这一点的！</FOREIGN>
		<NATIVE>Он это знает наверно! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="294">
		<FOREIGN>但是他有一颗肮脏的灵魂：他知道，却下不了决心；他知道，却依然要求得到保证。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но у него душа грязная; он знает и не решается, он знает и все-таки гарантии просит. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="295">
		<FOREIGN>他不能下决心为信念作斗争。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он на веру решиться не в состоянии. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="296">
		<FOREIGN>他想要我给他答应他终身的希望，以取代１０万卢布。</FOREIGN>
		<NATIVE>Он хочет, чтоб я ему, взамен ста тысяч, на себя надежду дала. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="297">
		<FOREIGN>至于说他在字条里提到的并且似乎是我以前说过的照亮了他生活的话，那他是厚颜无耻地撤谎。</FOREIGN>
		<NATIVE>Насчет же прежнего слова, про которое он говорит в записке и которое будто бы озарило его жизнь, то он нагло лжет. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="298">
		<FOREIGN>有一回我不过是对他表示怜悯而已。</FOREIGN>
		<NATIVE>Я просто раз пожалела его. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="299">
		<FOREIGN>但他是个恣意狂妄和恬不知耻的人：他当时立即就闪出了可能如愿的希望；我马上就看透了这一点。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но он дерзок и бесстыден: у него тотчас же мелькнула тогда мысль о возможности надежды; я это тотчас же поняла. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="300">
		<FOREIGN>从那时起他就开始抓住我，现在也还在抓。</FOREIGN>
		<NATIVE>С тех пор он стал меня улавливать; ловит и теперь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="301">
		<FOREIGN>但是够了；请把字条拿去，带给他，您一走出我家就立即给他，当然，不要在这以前给。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Но довольно; возьмите и отдайте ему записку назад, сейчас же, как выйдете из нашего дома, разумеется, не раньше."</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="302">
		<FOREIGN>    “有什么话要答复他吗？”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- А что сказать ему в ответ?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="303">
		<FOREIGN>    “当然没有。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Ничего, разумеется. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="304">
		<FOREIGN>这是最好的回答。</FOREIGN>
		<NATIVE>Это самый лучший ответ. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="305">
		<FOREIGN>那么，您看来是想住到他家去喏？”</FOREIGN>
		<NATIVE>Да вы, стало быть, хотите жить в его доме?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="306">
		<FOREIGN>    “刚才伊万·费奥多罗维奇亲自介绍的，”公爵说。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Мне давеча сам Иван Федорович отрекомендовал, -- сказал князь.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="307">
		<FOREIGN>    “那么我提醒您，要提防着他；您把字条还给他，现在他是不会饶恕您的。”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Так берегитесь его, я вас предупреждаю; он теперь вам не простит, что вы ему возвратите назад записку.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="308">
		<FOREIGN>阿格拉娅稍稍握了一下公爵的手便走出去了。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Аглая слегка пожала руку князю и вышла. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="309">
		<FOREIGN>她的脸色阴郁、严峻，当她向公爵点头告别时，甚至都没有一丝微笑。</FOREIGN>
		<NATIVE>Лицо ее было серьезно и нахмурено, она даже не улыбнулась, когда кивнула князю головой на прощание.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="310">
		<FOREIGN>    “我马上来，就拿一下我的小包，”公爵对加尼亚说，“我们就走。”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Я сейчас, только мой узелок возьму, -- сказал князь Гане, -- и мы выйдем.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="311">
		<FOREIGN>加尼亚不耐烦而跺了一下脚。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Ганя топнул ногой от нетерпения. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="312">
		<FOREIGN>他怒气冲冲甚至脸都变黑了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Лицо его даже почернело от бешенства. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="313">
		<FOREIGN>最后，两人走到了街上，公爵手里拿着自己的小包。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Наконец оба вышли на улицу, князь с своим узелком в руках.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="314">
		<FOREIGN>“答复呢？</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Ответ? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="315">
		<FOREIGN>答复呢？”加尼亚气乎乎地冲着公爵问，</FOREIGN>
		<NATIVE>Ответ? -- накинулся на него Ганя. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="316">
		<FOREIGN>“她对您说什么了？</FOREIGN>
		<NATIVE>-- Что она вам сказала? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="317">
		<FOREIGN>你把信转交了吗？”</FOREIGN>
		<NATIVE>Вы передали письмо?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="320">
		<FOREIGN>    公爵默默地把他的字条递给了他，</FOREIGN>
		<NATIVE>   Князь молча подал ему его записку. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="321">
		<FOREIGN>加尼亚呆若木鸡。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Ганя остолбенел,</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="322">
		<FOREIGN>“怎么回事？</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Как? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="325">
		<FOREIGN>我的字条！”他嚷了起来，</FOREIGN>
		<NATIVE>Моя записка! -- вскричал он. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="326">
		<FOREIGN>“您没有转交给她！</FOREIGN>
		<NATIVE>-- Он и не передавал ее! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="327">
		<FOREIGN>啊，我早该知道的！</FOREIGN>
		<NATIVE>О, я должен был догадаться! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="328">
		<FOREIGN>嘿，该死的……这就明白了，她刚才什么都不清楚！</FOREIGN>
		<NATIVE>О, пр-р-ро-клят... Понятно, что она ничего не поняла давеча! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="329">
		<FOREIGN>怎么会，怎么会您怎么会没有转交的呢，唉，该死的……” </FOREIGN>
		<NATIVE>Да как же, как же, как же вы не передали, о, пр-р-ро-клят...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="330">
		<FOREIGN>“请原谅，相反，在您把字条给我的那会儿，并且正像您要求的那样，我马上就顺利地转交了。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Извините меня, напротив, мне тотчас же удалось передать вашу записку, в ту же минуту, как вы дали, и точно так, как вы просили. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="331">
		<FOREIGN>它又在我这里出现，是因为阿格拉娅·伊万诺夫娜刚刚将它交还给我。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Она очутилась у меня опять, потому что Аглая Ивановна сейчас передала мне ее обратно.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="332">
		<FOREIGN>    “什么时候？</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Когда? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="333">
		<FOREIGN>什么时候？” </FOREIGN>
		<NATIVE>Когда?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="334">
		<FOREIGN>“我刚写好纪念册上的字，她邀请我跟她走的时候。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Только что я кончил писать в альбоме и когда она пригласила меня с собой. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="335">
		<FOREIGN>（您听到了吗？）</FOREIGN>
		<NATIVE>(Вы слышали?). </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="336">
		<FOREIGN>我们走进餐室，她把字条递给我，吩咐我读一下并交还给您。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Мы вошли в столовую, она подала мне записку, велела прочесть и велела передать вам обратно.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="337">
		<FOREIGN>    “读--一下！”加尼亚差点没放开嗓子叫喊起来，“读一下，</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Про-че-е-сть? -- закричал Ганя чуть не во всё горло, -- прочесть! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="338">
		<FOREIGN>您读过了。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Вы читали?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="339">
		<FOREIGN>    他又呆若木鸡似地站在人行道中间，但是惊愕失色到甚至张口结舌的。</FOREIGN>
		<NATIVE>   И он снова стал в оцепенении среди тротуара, но до того изумленный, что даже разинул рот.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="340">
		<FOREIGN>    “是的，我读过了，就刚才那会。”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Да, читал, сейчас.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="341">
		<FOREIGN>    “是她本人，亲自给您读的？</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- И она сама, сама вам дала прочесть? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="342">
		<FOREIGN>本人吗？”</FOREIGN>
		<NATIVE>Сама?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="343">
		<FOREIGN>    “是她本人，请相信，没有她的邀请我是下会读它的。”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Сама, и поверьте, что я бы не стал читать без ее приглашения.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="344">
		<FOREIGN>    加尼亚沉默了片刻，殚思竭虑地揣摩着什么，突然嚷了起来：</FOREIGN>
		<NATIVE>   Ганя с минуту молчал и с мучительными усилиями что-то соображал, но вдруг воскликнул:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="345">
		<FOREIGN>    “不可能！</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Быть не может! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="346">
		<FOREIGN>她不可能吩咐您读字条的。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она не могла вам велеть прочесть. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="347">
		<FOREIGN>您在撒谎！</FOREIGN>
		<NATIVE>Вы лжете! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="348">
		<FOREIGN>是您自己读了它。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Вы сами прочли!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="349">
		<FOREIGN>“我说的是实话，”公爵仍然用原先完全没有气愤的语气说，“请相信：此事让您产生这么不快的感受，我感到很遗憾。”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Я говорю правду, -- отвечал князь прежним, совершенно невозмутимым тоном, -- и поверьте: мне очень жаль, что это производит на вас такое неприятное впечатление.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="350">
		<FOREIGN>    “但是，倒霉鬼，至少她向您说了什么关于这字条的话？</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Но, несчастный, по крайней мере она вам сказала же что-нибудь при этом? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="351">
		<FOREIGN>她回答什么了吗？”</FOREIGN>
		<NATIVE>Что-нибудь ответила же?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="352">
		<FOREIGN>    “当然说了。”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Да, конечно.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="353">
		<FOREIGN>    “那快说，快说，嗬，活见鬼！……”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Да говорите же, говорите, о, черт!..</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="354">
		<FOREIGN>    加尼亚在人行道上两次跺了跺穿着套鞋的右脚。 </FOREIGN>
		<NATIVE>   И Ганя два раза топнул правою ногой, обутою в калошу, о тротуар.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="359">
		<FOREIGN>“我刚看完，她就对我说，您不放过她；您想要从她那里得到希望，从而损害她的名誉，为的是，依靠这种希望来毁掉可以得到十万卢布的另一个希望而不受损失，</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Как только я прочел, она сказала мне, что вы ее ловите; что вы желали бы ее компрометировать так, чтобы получить от нее надежду, для того чтобы, опираясь на эту надежду, разорвать без убытку с другою надеждой на сто тысяч. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="360">
		<FOREIGN>如果您不跟她做交易而去做这件事，如果您不先向她请求保证就自己去挣脱一切，那么，她可能会成为您的朋友，</FOREIGN>
		<NATIVE>Что если бы вы сделали это, не торгуясь с нею, разорвали бы всё сами, не прося у ней вперед гарантии, то она, может быть, и стала бы вашим другом. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="361">
		<FOREIGN>好像就说了这些。</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот и всё, кажется. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="362">
		<FOREIGN>对了，还有：当我已经拿了字条，问有什么答复时，她说，没有答复就是最好的答复，--好像是这样说的；如果我忘了她的原话，请原谅，我是照我自己的理解转告的。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Да, еще: когда я спросил, уже взяв записку, какой же ответ? тогда она сказала, что без ответа будет самый лучший ответ, -- кажется, так; извините, если я забыл ее точное выражение, а передаю, как сам понял.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="363">
		<FOREIGN>    无比的恼恨驾驭着加尼亚，他的怒气不受任何遏制地爆发了出来。 </FOREIGN>
		<NATIVE>   Неизмеримая злоба овладела Ганей, и бешенство его прорвалось без всякого удержу.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="364">
		<FOREIGN>“啊，原来是这样！”他咬牙切齿地说，“怪不得把我的字条往窗外扔！</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- А! Так вот как! -- скрежетал он, -- так мои записки в окно швырять! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="365">
		<FOREIGN>啊！她不做交易，那么我来做！</FOREIGN>
		<NATIVE>А! Она в торги не вступает, -- так я вступлю! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="366">
		<FOREIGN>我们走着瞧！</FOREIGN>
		<NATIVE>И увидим! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="368">
		<FOREIGN>我还有得让她瞧的……我们走着瞧！……</FOREIGN>
		<NATIVE>За мной еще много... увидим!.. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="369">
		<FOREIGN>我要给她看厉害的！……”</FOREIGN>
		<NATIVE>В бараний рог сверну!..</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="370">
		<FOREIGN>他歪着嘴脸，气得脸色发白，唾沫飞溅；他用拳头威吓着。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Он кривился, бледнел, пенился; он грозил кулаком. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="371">
		<FOREIGN>他们就这样走了几步。</FOREIGN>
		<NATIVE>Так шли они несколько шагов. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="375">
		<FOREIGN>他丝毫也不顾忌公爵在场，就像只有他一人在自己房间里似的，因为他根本就认为公爵是个无足轻重的人，</FOREIGN>
		<NATIVE>Князя он не церемонился нимало, точно был один в своей комнате, потому что в высшей степени считал его за ничто. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="376">
		<FOREIGN>但是，他突然想到了什么，恍然大悟过来。</FOREIGN>
		<NATIVE>Но вдруг он что-то сообразил и опомнился.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="377">
		<FOREIGN> “对了，究竟怎么，”突然他对公爵说，“您究竟怎么（他暗自补了一声：‘白痴！’），在初识二小时后就获得了这种信赖？</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Да каким же образом, -- вдруг обратился он к князю, -- каким же образом вы (идиот! -- прибавил он про себя), вы вдруг в такой доверенности, два часа после первого знакомства? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="378">
		<FOREIGN>怎么会这样？”</FOREIGN>
		<NATIVE>Как так?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="379">
		<FOREIGN>    在他的万般痛苦中尚没有嫉妒。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Ко всем мучениям его недоставало зависти. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="380">
		<FOREIGN>现在它却突然螫痛了他的心。</FOREIGN>
		<NATIVE>Она вдруг укусила его в самое сердце.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="381">
		<FOREIGN>    “这一点我可不会向您解释，”公爵回答说。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Этого уж я вам не сумею объяснить, -- ответил князь.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="382">
		<FOREIGN>    加尼亚恶狠狠地看了他一眼。 </FOREIGN>
		<NATIVE>   Ганя злобно посмотрел на него:</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="383">
		<FOREIGN>“她叫您到餐室去，这不是把自己的信赖送给您吗？</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Это уж не доверенность ли свою подарить вам позвала она вас в столовую? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="384">
		<FOREIGN>她不是打算送什么东西给您的吗？”</FOREIGN>
		<NATIVE>Ведь она вам что-то подарить собиралась?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="385">
		<FOREIGN>    “除了这样，我没有别的理解。” </FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Иначе я и не понимаю, как именно так.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="386">
		<FOREIGN>“那么究竟为了什么呢，真见鬼！</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Да за что же, черт возьми! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="387">
		<FOREIGN>您在那里做了什么？</FOREIGN>
		<NATIVE>Что вы там такое сделали? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="388">
		<FOREIGN>凭什么您叫人喜欢？</FOREIGN>
		<NATIVE>Чем понравились? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="389">
		<FOREIGN>听着，”他心烦意乱到极点（此刻他身上的一切仿佛都乱套了，翻腾得紊乱不堪，因此他也无法集中思想），“听着，您是否能哪怕是多少想起一点，有条理地想一想，在那里您究竟说了些什么，从头到尾究竟说了些什么？</FOREIGN>
		<NATIVE>Послушайте, -- суетился он изо всех сил (всё в нем в эту минуту было как-то разбросано и кипело в беспорядке, так что он и с мыслями собраться не мог), -- послушайте, не можете ли вы хоть как-нибудь припомнить и сообразить в порядке, о чем вы именно там говорили, все слова, с самого начала? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="390">
		<FOREIGN>您没有记住什么，没有记牢吗。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Не заметили ли вы чего, не упомните ли?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="391">
		<FOREIGN>“噢，我完全能想起来，”公爵回答说，“最初，我进去并认识以后，我们便开始讲有关瑞士的情况。”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- О, очень могу, -- отвечал князь, -- с самого начала, когда я вошел и познакомился, мы стали говорить о Швейцарии.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="392">
		<FOREIGN>    “算了，让瑞士见鬼去吧！”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Ну, к черту Швейцарию!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="393">
		<FOREIGN>    “后来讲到了死刑……”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Потом о смертной казни...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="394">
		<FOREIGN>    “讲到死刑？” </FOREIGN>
		<NATIVE>   -- О смертной казни?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="397">
		<FOREIGN>“是的；因为有一个情况……</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Да, по одному поводу. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="398">
		<FOREIGN>后来我对她们讲到，在那里的三年是怎么过的，就讲到了一个穷苦的乡村女的故事……”</FOREIGN>
		<NATIVE>Потом я им рассказывал о том, как прожил там три года, и одну историю с одною бедною поселянкой...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="399">
		<FOREIGN>    “算了，穷苦的乡村女去它的吧！</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Ну, к черту бедную поселянку! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="400">
		<FOREIGN>往下讲！”加尼亚不耐烦地急着问。</FOREIGN>
		<NATIVE>Дальше! -- рвался в нетерпении Ганя.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="401">
		<FOREIGN>    “后来，谈到施奈德对我说出了有关我性格的意见并强迫我……”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Потом как Шнейдер высказал мне свое мнение о моем характере и понудил меня...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="402">
		<FOREIGN>    “让施奈德滚开，管他的意见呢！</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Провалиться Шнейдеру и наплевать на его мнения! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="403">
		<FOREIGN>往下讲！” </FOREIGN>
		<NATIVE>Дальше!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="404">
		<FOREIGN>“后来，由于某个情况，我讲到了脸相，也就是脸的表情，于是就说到，阿格拉娅·伊万诺夫娜几乎就跟纳斯塔西娅·费利帕夫娜一样漂亮。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Дальше, по одному поводу, я стал говорить о лицах, то есть о выражениях лиц, и сказал, что Аглая Ивановна почти так же хороша, как Настасья Филипповна. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="405">
		<FOREIGN>就在这种情况下我讲出了照片的事……”</FOREIGN>
		<NATIVE>Вот тут-то я и проговорился про портрет...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="406">
		<FOREIGN>    “但是您没有搬弄，您可是没有搬弄刚才在书房里听到的话吧？</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Но вы не пересказали, вы ведь не пересказали того, что слышали давеча в кабинете? </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="407">
		<FOREIGN>没有？</FOREIGN>
		<NATIVE>Нет?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="408">
		<FOREIGN>没有？”</FOREIGN>
		<NATIVE>Нет?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="409">
		<FOREIGN>    “我再向您重复一次，没有。”</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Повторяю же вам, что нет.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="410">
		<FOREIGN>    “那么从哪里，真见鬼……</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Да откуда же, черт... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="411">
		<FOREIGN>啊！阿格拉娅有没有把字条拿给老太婆看？” </FOREIGN>
		<NATIVE>Ба! Не показала ли Аглая записку старухе?</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="412">
		<FOREIGN>“这一点我完全可以让您放心，她没有给将军夫人看。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- В этом я могу вас вполне гарантировать, что не показала. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="413">
		<FOREIGN>我始终在那里；再说她也没有时间。” </FOREIGN>
		<NATIVE>Я всё время тут был; да и времени она не имела.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="414">
		<FOREIGN>“是啊，也许，您自己没有记住什么……</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Да, может быть, вы сами не заметили чего-нибудь... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="415">
		<FOREIGN>哦！该死的白痴，”他已经完全不自禁地感叹说，“什么都讲不清楚！”</FOREIGN>
		<NATIVE>О! идиот пр-ро-клятый, -- воскликнул он уже совершенно вне себя, -- и рассказать ничего не умеет!</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="416">
		<FOREIGN>加尼亚既然骂开了头，又没有遇到反对，渐渐地就失去了任何克制，有些人总是这样的。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Ганя, раз начав ругаться и не встречая отпора, мало-помалу потерял всякую сдержанность, как это всегда водится с иными людьми. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="417">
		<FOREIGN>他怒不可遏，再过一会，他可能就要啐唾沫了。</FOREIGN>
		<NATIVE>Еще немного, и он, может быть, стал бы плеваться, до того уж он был взбешен. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="419">
		<FOREIGN>但是正因为这种狂怒他就丧失了理智；否则他早就会注意到，这个他非常鄙视的“白痴”有时却能非常迅速和敏锐地理解一切，会十分令人满意地转述一切，</FOREIGN>
		<NATIVE>Но именно чрез это бешенство он и ослеп; иначе он давно бы обратил внимание на то, что этот "идиот", которого он так третирует, что-то уж слишком скоро и тонко умеет иногда всё понять и чрезвычайно удовлетворительно передать. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="420">
		<FOREIGN>但是突然发生了意想不到的情况。 </FOREIGN>
		<NATIVE>Но вдруг произошло нечто неожиданное.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="422">
		<FOREIGN>“我应该向您指出，加夫里拉·阿尔达利翁诺维奇，”公爵突然说，“我过去确实有病，真的几乎是白痴；但现在我早就已经痊愈了。因此，当有人当面叫我白痴时，我是有点不快的。</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Я должен вам заметить, Гаврила Ардалионович, -- сказал вдруг князь, -- что я прежде действительно был так нездоров, что и в самом деле был почти идиот; но теперь я давно уже выздоровел, и потому мне несколько неприятно, когда меня называют идиотом в глаза. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="423">
		<FOREIGN>虽然考虑到您遭遇的挫折也可以原谅您，但是您在恼火中甚至两次辱骂了我。</FOREIGN>
		<NATIVE>Хоть вас и можно извинить, взяв во внимание ваши неудачи, но вы в досаде вашей даже раза два меня выбранили. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="424">
		<FOREIGN>我非常不愿意这样，尤其是像您这样第一次见就这么突然开口骂人；我们现在正站在十字路口，我们是不是最好分手：您向右回自己家，而我向左走。</FOREIGN>
		<NATIVE>Мне это очень не хочется, особенно так, вдруг, как вы, с первого раза; и так как мы теперь стоим на перекрестке, то не лучше ли нам разойтись: вы пойдете направо к себе, а я налево. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="425">
		<FOREIGN>我有２５个卢布，大概我能找到带家具的旅馆房间的。”</FOREIGN>
		<NATIVE>У меня есть двадцать пять рублей, и я наверно найду какой-нибудь отель-гарни.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="426">
		<FOREIGN>    加尼亚窘得不得了，甚至难为情得脸都红了。 </FOREIGN>
		<NATIVE>   Ганя ужасно смутился и даже покраснел от стыда.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="427">
		<FOREIGN>“请原谅，公爵，”他突然把骂人的腔调改换成十分彬彬有礼的口气，热情地嚷了起来，“看在上帝份上，千万请原谅！</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- Извините, князь, -- горячо вскричал он, вдруг переменяя свой ругательный тон на чрезвычайную вежливость, -- ради бога, извините! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="428">
		<FOREIGN>您看见了，我是多么不幸！</FOREIGN>
		<NATIVE>Вы видите, в какой я беде! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="429">
		<FOREIGN>您还几乎什么都不知道，但是，如果您知道了一切，那么一定会多少原谅我的；虽然，不用说，我是不可原谅的……” </FOREIGN>
		<NATIVE>Вы еще почти ничего не знаете, но если бы вы знали всё, то наверно бы хоть немного извинили меня; хотя, разумеется, я неизвиним...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="432">
		<FOREIGN>“哦，我也不需要如此殷殷的道歉，”公爵急忙回答说，</FOREIGN>
		<NATIVE>   -- О, мне и не нужно таких больших извинений, -- поспешил ответить князь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="433">
		<FOREIGN>“我倒是能理解，您心境很不好，所以您就骂人。</FOREIGN>
		<NATIVE>-- Я ведь понимаю, что вам очень неприятно, и потому-то вы и бранитесь. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="434">
		<FOREIGN>好了，到您家去吧。</FOREIGN>
		<NATIVE>Ну, пойдемте к вам. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="435">
		<FOREIGN>我很高兴……” </FOREIGN>
		<NATIVE>Я с удовольствием...</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="437">
		<FOREIGN>“不，现在可不能就这么放过他，”加尼亚一路上不时恶狠狠地看一眼公爵，暗自想，“这个骗子从我这里把一切都打探清楚了，以后突然又撕下假面具……</FOREIGN>
		<NATIVE>   "Нет, его теперь так отпустить невозможно, -- думал про себя Ганя, злобно посматривая дорогой на князя, -- этот плут выпытал из меня всё, а потом вдруг снял маску... </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="438">
		<FOREIGN>这可是非同小可的事。</FOREIGN>
		<NATIVE>Это что-то значит. </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="439">
		<FOREIGN>我们走着瞧吧！</FOREIGN>
		<NATIVE>А вот мы увидим! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="440">
		<FOREIGN>一切就要得到解决了，一切，一切！</FOREIGN>
		<NATIVE>Всё разрешится, всё, всё! </NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="441">
		<FOREIGN>就今天。”</FOREIGN>
		<NATIVE>Сегодня же!".</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
	<PARAGRAPH id="442">
		<FOREIGN>    他们已经站在那幢房子的前面了。</FOREIGN>
		<NATIVE>   Они уже стояли у самого дома.</NATIVE>
	</PARAGRAPH>
</BOOK>